<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Чтение блоками">
        <!-- Короткие тексты (~198 слов) -->
        <text id="0">
            <content>
                Идея разумных машин интересует людей уже много лет. С момента появления компьютеров люди задавались вопросом: возможно ли создать машину, которая будет думать и общаться как человек. В 1950 году математик и логик Алан Тьюринг предложил тест, чтобы проверить это. Современный тест Тьюринга работает так: группа экспертов общается с неизвестным существом через клавиатуру. Они могут задавать любые вопросы и вести разговор на любые темы. Если эксперты не смогут определить, общались ли они с человеком или с машиной, а на самом деле это была машина, значит, она прошла тест Тьюринга. Сегодня ни одна машина полностью не проходит этот тест, хотя некоторые программы умеют хорошо работать в отдельных задачах, например, отвечать на простые вопросы или писать тексты. Но даже если машина пройдет тест, это не означает, что она действительно понимает или мыслит как человек. Философ Джон Р. Сирл придумал мысленный эксперимент «Китайская комната». Вы сидите в комнате и получаете вопросы на незнакомом языке, например, по-китайски. В книгах есть инструкции, как составлять ответы. Следуя инструкциям, вы можете отвечать правильно, хотя не понимаете язык. По мнению Сирла, это показывает: машина может пройти тест Тьюринга, выполняя инструкции, но при этом не обладать разумом или пониманием. Машина просто выполняет правила без осознания смысла своих действий.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что проверяет тест Тьюринга?">
                    <answer correct="true">Может ли машина общаться как человек</answer>
                    <answer>Понимает ли машина китайский язык</answer>
                    <answer>Может ли человек выполнять инструкции</answer>
                </question>
                <question text="Как проходит общение в тесте Тьюринга?">
                    <answer correct="true">Через клавиатуру, без личного контакта</answer>
                    <answer>Лицом к лицу</answer>
                    <answer>С помощью жестов</answer>
                </question>
                <question text="Что показывает эксперимент «Китайская комната»?">
                    <answer correct="true">Можно отвечать правильно, не понимая смысла</answer>
                    <answer>Человек обязательно понимает язык</answer>
                    <answer>Машина учится сама</answer>
                </question>
                <question text="Проход теста Тьюринга означает ли, что машина разумна?">
                    <answer correct="true">Нет, она может выполнять инструкции без понимания</answer>
                    <answer>Да, машина становится умной</answer>
                    <answer>Зависит от языка</answer>
                </question>
                <question text="Кто предложил эксперимент «Китайская комната»?">
                    <answer correct="true">Джон Р. Сирл</answer>
                    <answer>Алан Тьюринг</answer>
                    <answer>Исаак Азимов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
<!--199-->
        <text id="1">
            <content>
                Практически все живые существа подчиняются внутренним временным циклам, связанным с длиной дня. Например, листья растений раскрываются утром и закрываются вечером. У людей тоже есть свои ритмы: сон, бодрствование, аппетит и уровень энергии зависят от биологических часов. При дальних перелетах через несколько часовых поясов возникает «смена времени», и мы чувствуем усталость, сонливость, иногда головную боль и дискомфорт. В середине XX века учёные спорили, связано ли такое поведение с внешними факторами или с внутренним механизмом организма. Сегодня известно, что у всех живых существ есть так называемые «биологические часы». Эксперименты с плодовой мушкой показали, что изменение всего одного гена может полностью нарушить её внутренние часы. Мушки могут страдать бессонницей, спать дольше или иметь циклы сна и бодрствования, не совпадающие с 24 часами. У человека упадок сил чаще всего приходится на 3–4 часа утра. Многие функции организма — дыхание, сердцебиение, температура — подчиняются этим ритмам. Нарушение биологических часов при перелётах вызывает плохое самочувствие. Организм постепенно синхронизирует свои ритмы со светлым временем суток на новом месте. Обычно это занимает несколько дней. Чтобы ускорить восстановление, путешественники иногда принимают мелатонин, который помогает быстрее заснуть и наладить новый цикл сна. Биологические часы помогают организму правильно функционировать и адаптироваться к смене дня и ночи, поддерживая здоровье и энергию человека.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что регулируют биологические часы у всех живых существ?">
                    <answer correct="true">Внутренние ритмы, связанные с длиной дня</answer>
                    <answer>Питание</answer>
                    <answer>Эмоции</answer>
                </question>
                <question text="Почему люди плохо себя чувствуют при перелетах через несколько часовых поясов?">
                    <answer correct="true">Нарушается синхронизация биологических часов</answer>
                    <answer>Из-за еды в самолете</answer>
                    <answer>Из-за высоты</answer>
                </question>
                <question text="Что показали эксперименты с плодовой мушкой?">
                    <answer correct="true">Изменение одного гена нарушает внутренние часы</answer>
                    <answer>Мушки не спят</answer>
                    <answer>Мушки не едят ночью</answer>
                </question>
                <question text="На какой период дня у человека приходится спад жизненных сил?">
                    <answer correct="true">3–4 часа утра</answer>
                    <answer>12–13 часов дня</answer>
                    <answer>20–21 час вечера</answer>
                </question>
                <question text="Как можно ускорить адаптацию к новому часовому поясу?">
                    <answer correct="true">Принимать мелатонин</answer>
                    <answer>Пить кофе</answer>
                    <answer>Спать днём</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
<!--        202 слова-->
        <text id="2">
            <content>
                Парниковый эффект знаком садоводам и всем, кто работает с теплицами. Внутри парника всегда теплее, чем снаружи, потому что солнечный свет проходит сквозь стекло и нагревает растения, почву и другие объекты внутри. Эти объекты затем излучают энергию в инфракрасном диапазоне, который стекло пропускает хуже. Поэтому тепло задерживается внутри, и температура повышается. Аналогичный эффект можно заметить в автомобиле, стоящем на солнце: салон становится очень тёплым. Земля работает по похожему принципу, только в глобальном масштабе. Солнечный свет легко проходит через атмосферу и нагревает поверхность планеты, сушу и океаны. Земля излучает тепло обратно в виде инфракрасного излучения. Атмосфера, как стекло в парнике, частично задерживает этот теплообмен. Молекулы углекислого газа, водяного пара и других парниковых газов поглощают инфракрасное излучение и частично возвращают его обратно к поверхности. Благодаря этому поверхность Земли остаётся тёплой. Без атмосферы средняя температура была бы около –20°С, что делает жизнь практически невозможной. Парниковый эффект всегда существовал и важен для всех живых существ. Но деятельность человека, сжигание топлива и выбросы углекислого газа усиливают его. Серьёзные последствия уже видны в глобальном потеплении и изменении климата. На Венере парниковый эффект намного сильнее. Атмосфера почти полностью состоит из углекислого газа, и температура поверхности достигает 475°С. У Земли есть океаны, которые поглощают часть углекислого газа и предотвращают перегрев планеты.
            </content>
            <questions>
                <question text="Почему в парнике всегда теплее, чем снаружи?">
                    <answer correct="true">Стекло пропускает солнечный свет, а тепло задерживается внутри</answer>
                    <answer>Растения выделяют тепло</answer>
                    <answer>Ветер не попадает внутрь</answer>
                </question>
                <question text="Как атмосфера Земли удерживает тепло?">
                    <answer correct="true">Поглощает инфракрасное излучение и возвращает часть обратно</answer>
                    <answer>Пропускает весь солнечный свет наружу</answer>
                    <answer>Охлаждает поверхность</answer>
                </question>
                <question text="Какая средняя температура была бы на Земле без атмосферы?">
                    <answer correct="true">–20°С</answer>
                    <answer>0°С</answer>
                    <answer>25°С</answer>
                </question>
                <question text="Почему люди усиливают парниковый эффект?">
                    <answer correct="true">Сжигают топливо и выбрасывают много углекислого газа</answer>
                    <answer>Сажают деревья</answer>
                    <answer>Пьют воду из океанов</answer>
                </question>
                <question text="Почему на Венере очень высокая температура?">
                    <answer correct="true">Атмосфера почти полностью из углекислого газа, парниковый эффект сильный</answer>
                    <answer>Планета ближе к Солнцу, чем Земля</answer>
                    <answer>На Венере нет облаков</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <!-- Средние тексты 288 слов -->
        <text id="3">
            <content>
                Вселенная появилась около 15 миллиардов лет назад в виде горячего и плотного сгустка материи. С тех пор она расширяется и постепенно остывает. Событие, когда началась Вселенная, называют «Большой взрыв». Также этим словом называют весь процесс развития Вселенной после этого момента — её расширение и охлаждение. Идея Большого взрыва стала популярной после открытия в 1920-е годы закона Хаббла. Он показал, что галактики удаляются друг от друга, а значит, раньше они были очень близко. Если мысленно «вернуть время назад», можно представить сверхплотное состояние Вселенной. Первым важным подтверждением теории стал космический микроволновый фон. В 1964 году ученые Пензиас и Уилсон обнаружили слабое излучение, которое заполняет всю Вселенную. Это тепло всего на три градуса выше абсолютного нуля. Представьте угли в камине: когда огонь почти потух, они перестают светиться, но всё ещё излучают тепло. Так и Вселенная после Большого взрыва: она остывала миллиарды лет, но всё ещё испускала микроволны. Эти микроволны равномерно заполняют космос и могут быть измерены в любой точке нашей планеты. Вторым подтверждением является образование легких элементов. В первые три минуты после Большого взрыва происходили столкновения протонов и нейтронов, которые создавали ядра дейтерия, гелия-3, гелия-4 и лития-7. После этого столкновения стали редкими, и образование ядер завершилось. Более тяжелые элементы появились позже в звездах. Современная космология показывает, что наблюдения совпадают с предсказаниями теории Большого взрыва. Мы можем рассчитать, сколько и каких легких элементов должно было образоваться, и это совпадает с тем, что мы видим в космосе. Несмотря на успехи, некоторые вопросы остаются открытыми: почему возникла Вселенная и действовали ли тогда физические законы так же, как сейчас. Тем не менее, доказательств в пользу теории Большого взрыва достаточно много, и она объясняет большинство наблюдаемых явлений. Благодаря этим открытиям, мы лучше понимаем историю Вселенной — от первых мгновений до образования галактик, звезд и планет, включая нашу Землю.
            </content>
            <questions>
                <question text="Когда, по современным представлениям, появилась Вселенная?">
                    <answer correct="true">Около 15 миллиардов лет назад</answer>
                    <answer>Около 5 миллиардов лет назад</answer>
                    <answer>Около 50 миллиардов лет назад</answer>
                </question>
                <question text="Что такое «Большой взрыв»?">
                    <answer correct="true">Начало Вселенной и процесс её расширения и охлаждения</answer>
                    <answer>Слияние двух галактик</answer>
                    <answer>Взрыв на Солнце</answer>
                </question>
                <question text="Что открыли Пензиас и Уилсон в 1964 году?">
                    <answer correct="true">Космический микроволновый фон</answer>
                    <answer>Новые галактики</answer>
                    <answer>Чёрные дыры</answer>
                </question>
                <question text="Какие элементы образовались в первые минуты после Большого взрыва?">
                    <answer correct="true">Дейтерий, гелий-3, гелий-4, литий-7</answer>
                    <answer>Углерод, кислород, железо</answer>
                    <answer>Золото и серебро</answer>
                </question>
                <question text="Почему теория Большого взрыва считается убедительной?">
                    <answer correct="true">Наблюдения совпадают с её предсказаниями о микроволновом фоне и легких элементах</answer>
                    <answer>Потому что все ученые с ней согласны</answer>
                    <answer>Потому что это самая старая теория</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="4">
            <content>
                В начале XIX века ученые стали понимать, что электричество и магнетизм связаны между собой. Ханс Кристиан Эрстед заметил, что провод с током может отклонять стрелку компаса. Это открытие вызвало интерес у Андре-Мари Ампера, который решил изучить это явление подробнее и сформулировал закон, названный его именем. Ампер сделал простой, но важный эксперимент. Он положил два прямых провода рядом и пропускал по ним электрический ток. Провода начали притягиваться или отталкиваться в зависимости от направления токов. Ампер измерял силу взаимодействия и заметил, что она зависит от силы токов и расстояния между проводами. Так он понял, что электрический ток создает вокруг себя магнитное поле, а магнитные поля действуют на движущиеся электрические заряды. Эти два факта легли в основу закона Ампера и закона Био—Савара, которые затем использовались в теории электромагнитного поля. Закон Ампера объясняет также, как замкнутый провод с током формирует магнитное поле внутри себя. Интенсивность этого поля пропорциональна силе тока и площади контура. Например, если провод согнуть в круг, поля от разных частей суммируются и создают общее магнитное поле внутри контура. Имя Ампера знакомо каждому: единица силы тока — ампер (А) — названа в его честь. На любом электроприборе указаны характеристики, например: «~220V 50Hz 3,2А». Это значит, что прибор работает от сети с напряжением 220 вольт, частотой 50 герц, и потребляет ток 3,2 ампера. Ампер определяется как ток, который в двух параллельных проводах на расстоянии одного метра создаёт силу взаимодействия 2×10⁻⁷ ньютонов на метр длины. Благодаря этим открытиям мы понимаем, как работают электрические устройства, почему электрический ток и магнитное поле связаны между собой, и как создавать новые технологии. Закон Ампера помогает инженерам разрабатывать электроприборы, магнитные двигатели, системы связи и различные электронные устройства, которые мы используем в повседневной жизни. Эти знания остаются основой электротехники и физики до сегодняшнего дня.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что открыл Ханс Кристиан Эрстед?">
                    <answer correct="true">Провод с током отклоняет стрелку компаса</answer>
                    <answer>Электричество создает свет</answer>
                    <answer>Магнетизм зависит от температуры</answer>
                </question>
                <question text="Что показал эксперимент Ампера с двумя проводами?">
                    <answer correct="true">Провода притягиваются или отталкиваются в зависимости от токов</answer>
                    <answer>Провода всегда остаются неподвижными</answer>
                    <answer>Токи не создают магнитного поля</answer>
                </question>
                <question text="Как связаны электрический ток и магнитное поле?">
                    <answer correct="true">Ток создает магнитное поле, которое действует на заряды</answer>
                    <answer>Магнитное поле создает ток в проводе без батареи</answer>
                    <answer>Электричество и магнетизм не связаны</answer>
                </question>
                <question text="Почему единица силы тока называется ампер?">
                    <answer correct="true">В честь Андре-Мари Ампера</answer>
                    <answer>В честь Ханса Эрстеда</answer>
                    <answer>В честь Био—Савара</answer>
                </question>
                <question text="Что показывает значение, например, «3,2 А» на электроприборе?">
                    <answer correct="true">Сила тока, потребляемого прибором</answer>
                    <answer>Напряжение сети</answer>
                    <answer>Частоту тока</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="5">
            <content>
                Как и большинство наземных животных, люди дышат воздухом. Дыхание должно продолжаться всё время, пока мы живём. Каждую минуту мы вдыхаем и выдыхаем примерно 12 раз. Дыхание – это процесс поглощения воздуха лёгкими и выбрасывание его из лёгких. Лёгкие находятся в груди, они соединяются с гортанью трубкой, которая называется трахеей. Проходя через нос или рот, воздух попадает в трахею. При вдохе объём груди увеличивается, и воздух засасывается в лёгкие. Это происходит, когда мускулы приподнимают рёбра и выгибают их наружу, а специальный мускул, находящийся под лёгкими (он называется диафрагмой), опускается вниз. При выдохе рёбра опускаются, а диафрагма приподнимается. Мускулы рёбер расслабляются, и рёбра опускаются. Грудь уменьшается в объёме, а поскольку грудь становится меньше, воздух выдавливается из лёгких. Лёгкие взрослого человека могут вместить 5 литров воздуха, но при нормальном дыхании вдыхается и выдыхается лишь пол-литра воздуха. Мы дышим всё время, потому что нашему организму нужен постоянный запас кислорода. Мы используем кислород, чтобы выделить энергию из своей пищи. Этот процесс называется окислением. Мы должны дышать также и для того, чтобы избавиться от углекислого газа, который является отходами процесса дыхания. При физических упражнениях нам нужно больше энергии для мускулов, чем в обычное время. Поэтому приходится дышать быстрее, чтобы получить больше кислорода и выделить больше энергии из пищи, находящейся в нашем организме. Мы, как и другие наземные живые существа, получаем кислород из воздуха. Из вдыхаемого воздуха кислород поступает в кровяные тельца (тельца крови), которые обращаются в кровеносных сосудах вокруг сердца. Кровь приносит кислород в каждую клетку тела, здесь происходит процесс окисления, то есть кислород соединяется с частицами пищи и выделяет энергию. Затем кровь выносит выделившийся углекислый газ обратно в лёгкие, чтобы выбросить его из организма. В организме любого животного процесс окисления производит тепло. Хладнокровные животные, например, черепахи, тоже получают небольшое количество тепла от окисления.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой процесс происходит в лёгких во время дыхания?">
                    <answer correct="true">поглощение и выбрасывание воздуха</answer>
                    <answer>переваривание пищи</answer>
                    <answer>очищение крови</answer>
                </question>
                <question text="Какая трубка соединяет лёгкие с гортанью?">
                    <answer correct="true">трахея</answer>
                    <answer>пищевод</answer>
                    <answer>аорта</answer>
                </question>
                <question text="Что заставляет грудь увеличиваться при вдохе?">
                    <answer correct="true">мускулы рёбер и диафрагма</answer>
                    <answer>сердце</answer>
                    <answer>позвоночник</answer>
                </question>
                <question text="Зачем организму нужен кислород?">
                    <answer correct="true">для выделения энергии из пищи</answer>
                    <answer>для охлаждения тела</answer>
                    <answer>для роста костей</answer>
                </question>
                <question text="Что выводится из организма при выдохе?">
                    <answer correct="true">углекислый газ</answer>
                    <answer>азот</answer>
                    <answer>водород</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <!-- Длинные тексты (~409 слов) -->
        <text id="6">
            <content>
                Слово «атом» имеет греческое происхождение и переводится как «неделимый». Считается, что впервые мысль о том, что видимая материя состоит из множества мельчайших частиц, высказал философ Демокрит в V веке до н. э. О его жизни почти ничего не известно, труды не сохранились, и о взглядах философа мы судим по цитатам у Аристотеля и других авторов. Рассуждения Демокрита можно объяснить простым мысленным экспериментом. Если разделять предмет на части всё более острым ножом, то рано или поздно мы должны получить частицу, которую уже невозможно разрезать. Именно такую неделимую частицу он назвал атомом. По его представлениям, атомы вечны и неизменны, а все изменения в мире происходят из-за их комбинаций и связей. Таким образом, Демокрит предложил объяснение перемен во Вселенной, не затрагивая сути самих частиц. От античных представлений до наших дней дошло в основном только само слово «атом». Современная наука показала, что атом делим и состоит из более мелких частиц — протонов, нейтронов и электронов. Идеи Демокрита не опирались на наблюдения или опыты, они были плодом философских рассуждений, но всё же оказали влияние на развитие научной мысли. Память о философе сохранилась и в наше время. На последней греческой монете в 10 драхм был изображён портрет Демокрита, а на обороте — модель атома лития с тремя электронами. Символично, что именно литий сегодня широко применяется для лечения депрессии, а самого Демокрита называли «смеющимся философом». Атомная гипотеза оставалась умозрительной до XIX века, когда химия стала точной наукой. Химики установили, что вещества могут разлагаться на более простые компоненты. Так, вода распадается на водород и кислород. Но сами водород и кислород разложить уже нельзя — такие вещества назвали химическими элементами. К тому времени было известно около 30 элементов (сейчас их более 110). Также выяснилось, что при реакциях сохраняются постоянные массовые соотношения элементов. Например, вода всегда образуется из двух атомов водорода и одного атома кислорода. Эти наблюдения систематизировал Джон Дальтон. В 1808 году он опубликовал труд «Новая система химической философии», где предположил, что каждый химический элемент состоит из своих атомов, одинаковых между собой, и именно их комбинации создают вещества. Дальтон изображал атомы в виде шариков, а его идеи легли в основу современной химии. Позднее стало ясно, что атом не является абсолютно неделимым. Работы Резерфорда и других учёных показали, что он имеет ядро и электроны, а квантовая механика раскрыла сложное устройство атома. Однако фундаментальное положение Дальтона о связи элементов и атомов остаётся верным до сих пор. Таким образом, концепция атома прошла путь от философских размышлений Демокрита до строгих научных открытий XIX–XX веков. Идея, зародившаяся 2500 лет назад, стала краеугольным камнем современной науки.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что означает слово «атом» в переводе с греческого?">
                    <answer correct="true">Неделимый</answer>
                    <answer>Мельчайший</answer>
                    <answer>Частица</answer>
                </question>
                <question text="Кто впервые высказал идею о существовании атомов?">
                    <answer correct="true">Демокрит</answer>
                    <answer>Аристотель</answer>
                    <answer>Дальтон</answer>
                </question>
                <question text="Что установили химики в XIX веке?">
                    <answer correct="true">Вещества разлагаются на элементы</answer>
                    <answer>Атом состоит из протонов и нейтронов</answer>
                    <answer>Атомы неделимы</answer>
                </question>
                <question text="Какое фундаментальное положение Дальтона верно до сих пор?">
                    <answer correct="true">Элементы состоят из атомов</answer>
                    <answer>Атом абсолютно неделим</answer>
                    <answer>Атомы возникают из энергии</answer>
                </question>
                <question text="Что показали опыты Резерфорда?">
                    <answer correct="true">Атом имеет ядро и электроны</answer>
                    <answer>Атом является неделимым</answer>
                    <answer>Атомы образуются из молекул</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <!-- Длинные тексты (~494 слов) -->
        <text id="7">
            <content>
                Наш организм постоянно сталкивается с множеством вирусов и бактерий. Они повсюду: в воздухе, на предметах, на коже других людей. Задача иммунной системы — защищать нас от этих микробов и предотвращать болезни. Первую линию защиты составляют кожа и слизистые оболочки, которые действуют как физический барьер. Они не позволяют микробам проникнуть внутрь организма. Если этот барьер повреждён, организм запускает воспалительную реакцию: кровь приносит специальные клетки — лейкоциты, которые находят и уничтожают чужаков. Именно это вызывает красноту, припухлость и тепло вокруг пореза или царапины. Основная работа иммунной системы связана с антителами — молекулами, которые способны распознавать конкретные вирусы, бактерии или токсины. В организме человека насчитывается около 100 миллионов разных антител, и каждое подходит к определённому чужеродному организму. Можно представить иммунную систему как огромный магазин одежды с миллионами размеров: почти всегда найдётся «размер», подходящий к захватчику. Антитела циркулируют по кровотоку, оседают в коже и слизистых оболочках кишечника, где помогают предотвращать проникновение микробов. В-клетки, или В-лимфоциты, — это главные клетки, создающие антитела. На их поверхности находятся миллионы разновидностей антител, способных распознать чужеродные объекты. Когда В-лимфоцит встречает антиген, то есть чужой организм, который подходит под его антитело, начинается процесс размножения. В результате образуются две группы клеток: плазматические клетки, которые быстро производят антитела в огромном количестве, и клетки памяти, которые хранят информацию о враге на месяцы и годы. Плазматическая клетка может вырабатывать до 30 000 молекул антител каждую секунду. Антитела связываются с бактериями и вирусами, заставляя их объединяться в группы, которые затем удаляются из организма другими клетками. Клетки памяти обеспечивают быстрый иммунный ответ при повторной встрече с тем же микробом, что является основой иммунитета и работы вакцинации. Т-клетки (Т-лимфоциты) выполняют другую задачу. Они защищают нас от изменённых клеток организма, например заражённых вирусом или превращённых в раковые. Т-клетки созревают в тимусе — железе, которая находится за грудиной. На их поверхности расположены белки, которые проверяют, «свои» ли клетки перед ними. Если клетка заражена или изменена, Т-клетка уничтожает её. Эта способность объясняет, почему пересадка органов сложна: Т-клетки могут атаковать новый орган, и поэтому пациентам назначают специальные лекарства-иммунодепрессанты. Иногда Т-клетки начинают атаковать собственные клетки организма, вызывая аутоиммунные болезни, такие как ревматоидный артрит. Также некоторые вирусы, например вирус СПИДа, поражают Т-лимфоциты, ослабляя иммунитет и делая организм уязвимым. Иммунная система — это сложная сеть взаимосвязанных процессов. Помимо В- и Т-клеток, в организме есть другие клетки и молекулы, которые помогают распознавать микробы, убивать их и обучать иммунитет на будущее. Например, когда человек переболел гриппом, его клетки памяти «запоминают» вирус, и при следующей встрече организм реагирует быстрее и эффективнее. Благодаря этому мы обычно не болеем одинаковой инфекцией дважды. Иммунная система работает постоянно, даже когда мы спим или отдыхаем, и её эффективность зависит от правильного питания, сна, физической активности и снижения стресса. Таким образом, иммунная система человека сочетает в себе физические барьеры, химические молекулы и специализированные клетки, которые обеспечивают защиту от внешних и внутренних угроз. Она не только борется с болезнями в момент их появления, но и «запоминает» их, создавая долгосрочный иммунитет. Понимание работы этой системы помогает создавать эффективные вакцины и лечить инфекции, а также объясняет, почему иногда возникают аутоиммунные болезни или сложности с пересадкой органов.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какая первая линия защиты организма от микробов?">
                    <answer correct="true">Кожа и слизистые оболочки</answer>
                    <answer>В-клетки</answer>
                    <answer>Т-клетки</answer>
                </question>
                <question text="Что делают В-лимфоциты при встрече с чужеродным организмом?">
                    <answer correct="true">Создают антитела и клетки памяти</answer>
                    <answer>Уничтожают свои клетки</answer>
                    <answer>Вырабатывают красные кровяные тельца</answer>
                </question>
                <question text="Зачем нужны клетки памяти?">
                    <answer correct="true">Чтобы иммунитет реагировал быстрее при повторной атаке</answer>
                    <answer>Чтобы кожа оставалась здоровой</answer>
                    <answer>Чтобы кровь лучше свертывалась</answer>
                </question>
                <question text="Что делают Т-лимфоциты?">
                    <answer correct="true">Уничтожают заражённые или изменённые клетки</answer>
                    <answer>Производят антитела</answer>
                    <answer>Создают клетки памяти</answer>
                </question>
                <question text="Почему пересадка органов сложна для иммунной системы?">
                    <answer correct="true">Т-клетки могут атаковать новый орган</answer>
                    <answer>В-клетки не работают после операции</answer>
                    <answer>Кожа не защищает пересаженный орган</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <!--461 слово-->
        <text id="8">
            <content>
                Закон Мёрфи знаком многим: например, бутерброд падает маслом вниз, сдача в кассе всегда заканчивается перед вами, или дождь начинается именно тогда, когда вы выходите из дома без зонта. Долгое время люди считали, что это шутка или народная мудрость, а Мёрфи — вымышленный персонаж. Но на самом деле Эдвард Алоизиус Мёрфи был реальным человеком. Он родился в 1917 году и стал инженером военно-воздушных сил США. Мёрфи учился в военной академии в Уэст-Пойнте и работал летчиком-истребителем. В середине 1940-х годов он участвовал в экспериментах, которые изучали, как человеческий организм реагирует на сильное ускорение. Волонтёров крепили к специальных санкам, которые разгонялись с помощью ракетного двигателя. В конце пути санки резко замедлялись в бассейне с водой. В такой системе легко что-то могло пойти не так, и Мёрфи заметил, что механизмы часто не работают, как задумано. Так он впервые сформулировал закон: «Если что-то можно сделать несколькими способами и один из них не работает, кто-то обязательно выберет именно этот способ». Этот закон не является научным, он не проверялся экспериментально, но он отражает жизненную мудрость и помогает людям воспринимать неудачи с юмором. Например, когда что-то идёт не по плану, мы вспоминаем закон Мёрфи и улыбаемся. Закон также показывает подход инженеров к работе. Они знают, что сложные системы часто сначала не работают, и цель испытаний — найти ошибки и исправить их. История американской космической программы это хорошо иллюстрирует. В 1960-е годы ракеты часто взрывались при старте. Публика насмехалась, но инженеры знали: это часть испытаний, нужно выявить все слабые места и устранить их. Позже программа «Аполлон» успешно доставила людей на Луну, что стало результатом тщательной работы и исправления всех неполадок. Инженеры используют закон Мёрфи, когда создают здания, мосты, машины и механизмы. Они закладывают запас прочности, чтобы конструкции могли выдерживать больше нагрузки, чем обычно встречается в жизни. Например, здание может выдержать на 50% больше нагрузки, чем требуется по расчетам. Это делается потому, что всегда может произойти что-то непредвиденное: стихийное бедствие, ошибка человека или неисправность техники. На семинарах инженеры любят рассказывать о возможных проблемах системы, обсуждают каждый риск, каждую деталь, которая может сломаться. Они делятся историями о том, как один маленький сбой мог привести к катастрофе, если бы его не заметили вовремя. Это помогает создавать более надёжные конструкции и предотвращает аварии. Закон Мёрфи учит инженеров быть внимательными и продумывать всё до мелочей. Кроме того, закон Мёрфи помогает обычным людям смотреть на неприятности с юмором. Например, если вы опаздываете на автобус и он уезжает прямо перед вами, вы вспоминаете: «Вот закон Мёрфи». Это помогает не расстраиваться и воспринимать мелкие неудачи проще. Иными словами, закон Мёрфи напоминает: ошибки неизбежны, но их можно предвидеть и подготовиться к ним. Он помогает людям оставаться спокойными в сложных ситуациях и делает инженерные работы более безопасными для всех. Этот закон показывает, что даже в сложных системах всегда можно найти способ исправить ошибки, а к неожиданностям стоит относиться с юмором и осторожностью.
            </content>
            <questions>
                <question text="Кто такой Эдвард Мёрфи?">
                    <answer correct="true">Инженер военно-воздушных сил США</answer>
                    <answer>Вымышленный персонаж</answer>
                    <answer>Пилот гражданской авиации</answer>
                </question>
                <question text="Что говорит закон Мёрфи в своей первой версии?">
                    <answer correct="true">Если что-то можно сделать несколькими способами и один не работает, кто-то выберет именно его</answer>
                    <answer>Бутерброд всегда падает маслом вниз</answer>
                    <answer>Человек никогда не ошибается</answer>
                </question>
                <question text="Почему ракеты часто взрывались в 1960-е годы?">
                    <answer correct="true">Это были испытания для обнаружения ошибок</answer>
                    <answer>Инженеры плохо работали</answer>
                    <answer>Закон Мёрфи заставлял их взрываться</answer>
                </question>
                <question text="Зачем инженеры закладывают запас прочности в конструкции?">
                    <answer correct="true">Чтобы здания и механизмы выдерживали больше нагрузки, чем в жизни</answer>
                    <answer>Чтобы экономить материалы</answer>
                    <answer>Чтобы системы сразу работали без испытаний</answer>
                </question>
                <question text="Как закон Мёрфи помогает обычным людям?">
                    <answer correct="true">Смотреть на проблемы с юмором и спокойствием</answer>
                    <answer>Сразу исправлять все ошибки</answer>
                    <answer>Избегать любых действий</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>