<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Чтение блоками">
        <text id="0">
            <content>
                Мы со всех сторон окружены смесью газов, которой мы дышим и которую называем воздухом. Мы не можем нюхать воздух или пробовать его на вкус, но когда поднимается ветер, мы чувствуем, как движется воздух. Без воздуха наша планете была бы пустой, безводной и безжизненной пустыней. Воздух в основном состоит из двух газов: кислорода (21%) и азота (78%). Есть ещё небольшое количество (менее 1%) аргона и ещё меньшие запасы углекислого газа, а также некоторых других газов. Углекислый газ очень нужен, поскольку им питаются зелёные растения. Растения нуждаются в углекислом газе, воде, минералах и энергии солнечного света, чтобы приготовить себе пищу. Этот процесс называется фотосинтезом. Он также служит для производства кислорода. В воздухе есть ещё множество других веществ: пыль, водяной пар, пыльца, семена, микроскопические животные, бактерии и газообразные промышленные отходы. Знаете ли вы, что ведро воздуха весит примерно столько же, сколько две страницы книги? Кажется, не так уж и много, но это означает, что в таком большом пространстве, как школьный зал, может поместиться более тонны воздуха, а это уже вес небольшого автомобиля. Вес воздуха всегда давит на нас сверху, но он не расплющивает нас, потому что воздух есть и внутри. Давление атмосферного воздуха может слегка колебаться, и это один из факторов, влияющих на погоду. Атмосферное давление можно измерить с помощью барометра. Падение давления предупреждает нас, что может начаться дождь. А высокое давление обычно означает, что погода будет хорошая. Давление воздуха можно увеличить, закачав больше воздуха в определённое пространство. В шины нужно закачать дополнительно воздух, тогда они смогут выдержать велосипед, машину и даже самолёт. Сжатый воздух действует в тормозах поездов и грузовиков. Реактивные самолёты также используют воздух. Они получают разгон благодаря тому, что засасывают большие массы воздуха, а затем выбрасывают его с большой скоростью.
            </content>
            <questions>
                <question text="Из каких основных газов состоит воздух?">
                    <answer correct="true">кислород и азот</answer>
                    <answer>водород и гелий</answer>
                    <answer>углекислый газ и аргон</answer>
                </question>
                <question text="Что растения используют для фотосинтеза?">
                    <answer correct="true">углекислый газ, вода, минералы, солнечный свет</answer>
                    <answer>кислород, азот, пыль</answer>
                    <answer>протеины, жиры, витамины</answer>
                </question>
                <question text="Как называется прибор для измерения атмосферного давления?">
                    <answer correct="true">барометр</answer>
                    <answer>термометр</answer>
                    <answer>гигрометр</answer>
                </question>
                <question text="Что указывает на возможный дождь?">
                    <answer correct="true">падение атмосферного давления</answer>
                    <answer>повышение температуры</answer>
                    <answer>увеличение влажности</answer>
                </question>
                <question text="Где используется сжатый воздух?">
                    <answer correct="true">в шинах и тормозах</answer>
                    <answer>в батареях</answer>
                    <answer>в лампах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Из клеток состоят живые организмы и растения. Микробы и простейшие растения и животные, такие, как амёба, состоят лишь из одной клетки. Большинство живых существ состоит из большого количества клеток, которые соединяются друг с другом. К примеру, наши тела состоят из миллиардов клеток, которые можно увидеть только под мощным микроскопом. Большинство клеток устроено одинаково. Каждая из них окружена клеточной мембраной, которая удерживает её составные части. Внутри мембраны клетка делится на два составных отдела: ядро и цитоплазму. Ядро содержит гены. Гены – это химические инструкции, которые регулируют создание клетки, её функции и размножение. Цитоплазма – это желе, содержащее сотни химических соединений. Клетки используют их для производства новых материалов или получения энергии. Растительные клетки также имеют ядро и цитоплазму. Они окружены плотной стеной, которая называется целлюлозой. Внутри растительной клетки находятся зелёные хлоропласты, содержащие хлорофилл. Хлорофилл улавливает энергию Солнца, которая в соединении с водой и углекислым газом даёт растениям пищу. Этот процесс называется фотосинтезом. Группа клеток называется тканью. Клетки, составляющие ткань, принадлежат одному виду. Например, ткань сердечного мускула состоит из клеток, содержащих волокна протеина, которые могут сокращаться, когда получают от нервов сигнал в виде электрического импульса. Ткань нервов состоит из нервных клеток. К телу каждой клетки прикреплены длинные тонкие волокна, передающие нервные импульсы. Клетки размножаются делением. Гены, которые находятся в клеточном ядре, соединяются в длинные нити. Они называются хромосомами. Когда клетка готова к делению, каждая хромосома делится на две, и тогда в клетке появляется два полных набора хромосом. Затем ядро и цитоплазма делятся, и каждая половина получает полный набор генов клетки. Таким образом клетки размножаются, а растения и животные могут расти или заменять старые ткани.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что окружает клетку и удерживает её составные части?">
                    <answer correct="true">Клеточная мембрана</answer>
                    <answer>Цитоплазма</answer>
                    <answer>Хлоропласт</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс, при котором растения производят пищу, используя энергию Солнца?">
                    <answer correct="true">Фотосинтез</answer>
                    <answer>Дыхание</answer>
                    <answer>Деление клеток</answer>
                </question>
                <question text="Что содержится в ядре клетки?">
                    <answer correct="true">Гены</answer>
                    <answer>Хлорофилл</answer>
                    <answer>Целлюлоза</answer>
                </question>
                <question text="Как называется плотная стена, окружающая растительные клетки?">
                    <answer correct="true">Целлюлоза</answer>
                    <answer>Клеточная мембрана</answer>
                    <answer>Хромосома</answer>
                </question>
                <question text="Как называются нити, в которые соединяются гены перед делением клетки?">
                    <answer correct="true">Хромосомы</answer>
                    <answer>Волокна протеина</answer>
                    <answer>Нервные импульсы</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Как и большинство наземных животных, люди дышат воздухом. Дыхание должно продолжаться всё время, пока мы живём. Каждую минуту мы вдыхаем и выдыхаем примерно 12 раз. Дыхание – это процесс поглощения воздуха лёгкими и выбрасывание его из лёгких. Лёгкие находятся в груди, они соединяются с гортанью трубкой, которая называется трахеей. Проходя через нос или рот, воздух попадает в трахею. При вдохе объём груди увеличивается, и воздух засасывается в лёгкие. Это происходит, когда мускулы приподнимают рёбра и выгибают их наружу, а специальный мускул, находящийся под лёгкими (он называется диафрагмой), опускается вниз. При выдохе рёбра опускаются, а диафрагма приподнимается. Мускулы рёбер расслабляются, и рёбра опускаются. Грудь уменьшается в объёме, а поскольку грудь становится меньше, воздух выдавливается из лёгких. Лёгкие взрослого человека могут вместить 5 литров воздуха, но при нормальном дыхании вдыхается и выдыхается лишь пол-литра воздуха. Мы дышим всё время, потому что нашему организму нужен постоянный запас кислорода. Мы используем кислород, чтобы выделить энергию из своей пищи. Этот процесс называется окислением. Мы должны дышать также и для того, чтобы избавиться от углекислого газа, который является отходами процесса дыхания. При физических упражнениях нам нужно больше энергии для мускулов, чем в обычное время. Поэтому приходится дышать быстрее, чтобы получить больше кислорода и выделить больше энергии из пищи, находящейся в нашем организме. Мы, как и другие наземные живые существа, получаем кислород из воздуха. Из вдыхаемого воздуха кислород поступает в кровяные тельца (тельца крови), которые обращаются в кровеносных сосудах вокруг сердца. Кровь приносит кислород в каждую клетку тела, здесь происходит процесс окисления, то есть кислород соединяется с частицами пищи и выделяет энергию. Затем кровь выносит выделившийся углекислый газ обратно в лёгкие, чтобы выбросить его из организма. В организме любого животного процесс окисления производит тепло. Хладнокровные животные, например, черепахи, тоже получают небольшое количество тепла от окисления.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой процесс происходит в лёгких во время дыхания?">
                    <answer correct="true">поглощение и выбрасывание воздуха</answer>
                    <answer>переваривание пищи</answer>
                    <answer>очищение крови</answer>
                </question>
                <question text="Какая трубка соединяет лёгкие с гортанью?">
                    <answer correct="true">трахея</answer>
                    <answer>пищевод</answer>
                    <answer>аорта</answer>
                </question>
                <question text="Что заставляет грудь увеличиваться при вдохе?">
                    <answer correct="true">мускулы рёбер и диафрагма</answer>
                    <answer>сердце</answer>
                    <answer>позвоночник</answer>
                </question>
                <question text="Зачем организму нужен кислород?">
                    <answer correct="true">для выделения энергии из пищи</answer>
                    <answer>для охлаждения тела</answer>
                    <answer>для роста костей</answer>
                </question>
                <question text="Что выводится из организма при выдохе?">
                    <answer correct="true">углекислый газ</answer>
                    <answer>азот</answer>
                    <answer>водород</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
