<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Чтение блоками">
        <!-- Короткие тексты (~100-150 слов) -->
        <text id="0">
            <content>
                Вода покрывает более 70% поверхности Земли. Она есть в океанах, реках, озёрах и даже в воздухе в виде пара. Вода нужна всем живым существам: людям, животным и растениям. Без воды жизнь невозможна. Человек может прожить без еды несколько недель, но без воды — лишь несколько дней. Вода участвует во всех процессах в организме: она помогает переваривать пищу, регулирует температуру тела и выводит отходы. Вода в природе постоянно движется. Она испаряется с поверхности океанов и рек, образуя облака. Затем она возвращается на землю в виде дождя или снега. Этот процесс называется круговоротом воды. Вода также используется в промышленности и сельском хозяйстве. Например, её применяют для орошения полей и производства электроэнергии на гидроэлектростанциях.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой процент поверхности Земли покрывает вода?">
                    <answer correct="true">Более 70%</answer>
                    <answer>Около 50%</answer>
                    <answer>Менее 30%</answer>
                </question>
                <question text="Почему вода важна для живых существ?">
                    <answer correct="true">Нужна для всех процессов в организме</answer>
                    <answer>Только для питья</answer>
                    <answer>Только для охлаждения</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс движения воды в природе?">
                    <answer correct="true">Круговорот воды</answer>
                    <answer>Фотосинтез</answer>
                    <answer>Окисление</answer>
                </question>
                <question text="Где вода используется в сельском хозяйстве?">
                    <answer correct="true">Для орошения полей</answer>
                    <answer>Для производства тканей</answer>
                    <answer>Для нагрева зданий</answer>
                </question>
                <question text="Как вода возвращается на землю?">
                    <answer correct="true">В виде дождя или снега</answer>
                    <answer>В виде пара</answer>
                    <answer>В виде льда</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Солнце — это звезда в центре нашей Солнечной системы. Оно даёт тепло и свет, которые необходимы для жизни на Земле. Без солнечной энергии не было бы растений, так как они используют свет для фотосинтеза. Солнце находится на расстоянии около 150 миллионов километров от Земли. Его диаметр в 109 раз больше диаметра Земли. Солнце состоит в основном из водорода и гелия. На его поверхности происходят мощные взрывы, называемые солнечными вспышками. Они могут влиять на работу спутников и электросетей на Земле. Солнце существует уже около 4,6 миллиарда лет и будет светить ещё миллиарды лет. Люди используют солнечную энергию для производства электроэнергии с помощью солнечных панелей.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что даёт Солнце Земле?">
                    <answer correct="true">Тепло и свет</answer>
                    <answer>Только тепло</answer>
                    <answer>Только свет</answer>
                </question>
                <question text="Для чего растения используют солнечный свет?">
                    <answer correct="true">Для фотосинтеза</answer>
                    <answer>Для роста корней</answer>
                    <answer>Для защиты от ветра</answer>
                </question>
                <question text="Из чего в основном состоит Солнце?">
                    <answer correct="true">Водород и гелий</answer>
                    <answer>Кислород и азот</answer>
                    <answer>Углекислый газ</answer>
                </question>
                <question text="Что могут вызывать солнечные вспышки?">
                    <answer correct="true">Сбои в работе спутников</answer>
                    <answer>Дожди</answer>
                    <answer>Землетрясения</answer>
                </question>
                <question text="Как люди используют солнечную энергию?">
                    <answer correct="true">Для производства электроэнергии</answer>
                    <answer>Для нагрева воды в реках</answer>
                    <answer>Для охлаждения домов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Лес — это экосистема, где растут деревья, кустарники и травы. Леса покрывают около 30% суши Земли. Они являются домом для множества животных и растений. Леса очищают воздух, поглощая углекислый газ и выделяя кислород. Они также предотвращают эрозию почвы, удерживая её корнями деревьев. Леса важны для производства древесины, бумаги и лекарств. Люди используют леса для отдыха и туризма. Однако вырубка лесов угрожает их существованию. Это приводит к потере среды обитания для животных и изменению климата. Для защиты лесов создаются заповедники и проводятся акции по посадке деревьев. Леса играют ключевую роль в поддержании баланса природы.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какую часть суши Земли покрывают леса?">
                    <answer correct="true">Около 30%</answer>
                    <answer>Около 50%</answer>
                    <answer>Около 10%</answer>
                </question>
                <question text="Что леса делают с углекислым газом?">
                    <answer correct="true">Поглощают его</answer>
                    <answer>Выделяют его</answer>
                    <answer>Не взаимодействуют</answer>
                </question>
                <question text="Как леса предотвращают эрозию почвы?">
                    <answer correct="true">Удерживают почву корнями</answer>
                    <answer>Поглощают воду</answer>
                    <answer>Создают тень</answer>
                </question>
                <question text="Для чего люди используют леса?">
                    <answer correct="true">Для производства древесины</answer>
                    <answer>Для добычи нефти</answer>
                    <answer>Для строительства дорог</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает лесам?">
                    <answer correct="true">Вырубка лесов</answer>
                    <answer>Рост городов</answer>
                    <answer>Увеличение осадков</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <!-- Средние тексты (~200-250 слов, существующие тексты) -->
        <text id="3">
            <content>
                Мы со всех сторон окружены смесью газов, которой мы дышим и которую называем воздухом. Мы не можем нюхать воздух или пробовать его на вкус, но когда поднимается ветер, мы чувствуем, как движется воздух. Без воздуха наша планета была бы пустой, безводной и безжизненной пустыней. Воздух в основном состоит из двух газов: кислорода (21%) и азота (78%). Есть ещё небольшое количество (менее 1%) аргона и ещё меньшие запасы углекислого газа, а также некоторых других газов. Углекислый газ очень нужен, поскольку им питаются зелёные растения. Растения нуждаются в углекислом газе, воде, минералах и энергии солнечного света, чтобы приготовить себе пищу. Этот процесс называется фотосинтезом. Он также служит для производства кислорода. В воздухе есть ещё множество других веществ: пыль, водяной пар, пыльца, семена, микроскопические животные, бактерии и газообразные промышленные отходы. Знаете ли вы, что ведро воздуха весит примерно столько же, сколько две страницы книги? Кажется, не так уж и много, но это означает, что в таком большом пространстве, как школьный зал, может поместиться более тонны воздуха, а это уже вес небольшого автомобиля. Вес воздуха всегда давит на нас сверху, но он не расплющивает нас, потому что воздух есть и внутри. Давление атмосферного воздуха может слегка колебаться, и это один из факторов, влияющих на погоду. Атмосферное давление можно измерить с помощью барометра. Падение давления предупреждает нас, что может начаться дождь. А высокое давление обычно означает, что погода будет хорошая. Давление воздуха можно увеличить, закачав больше воздуха в определённое пространство. В шины нужно закачать дополнительно воздух, тогда они смогут выдержать велосипед, машину и даже самолёт. Сжатый воздух действует в тормозах поездов и грузовиков. Реактивные самолёты также используют воздух. Они получают разгон благодаря тому, что засасывают большие массы воздуха, а затем выбрасывают его с большой скоростью.
            </content>
            <questions>
                <question text="Из каких основных газов состоит воздух?">
                    <answer correct="true">кислород и азот</answer>
                    <answer>водород и гелий</answer>
                    <answer>углекислый газ и аргон</answer>
                </question>
                <question text="Что растения используют для фотосинтеза?">
                    <answer correct="true">углекислый газ, вода, минералы, солнечный свет</answer>
                    <answer>кислород, азот, пыль</answer>
                    <answer>протеины, жиры, витамины</answer>
                </question>
                <question text="Как называется прибор для измерения атмосферного давления?">
                    <answer correct="true">барометр</answer>
                    <answer>термометр</answer>
                    <answer>гигрометр</answer>
                </question>
                <question text="Что указывает на возможный дождь?">
                    <answer correct="true">падение атмосферного давления</answer>
                    <answer>повышение температуры</answer>
                    <answer>увеличение влажности</answer>
                </question>
                <question text="Где используется сжатый воздух?">
                    <answer correct="true">в шинах и тормозах</answer>
                    <answer>в батареях</answer>
                    <answer>в лампах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>
                Из клеток состоят живые организмы и растения. Микробы и простейшие растения и животные, такие, как амёба, состоят лишь из одной клетки. Большинство живых существ состоит из большого количества клеток, которые соединяются друг с другом. К примеру, наши тела состоят из миллиардов клеток, которые можно увидеть только под мощным микроскопом. Большинство клеток устроено одинаково. Каждая из них окружена клеточной мембраной, которая удерживает её составные части. Внутри мембраны клетка делится на два составных отдела: ядро и цитоплазму. Ядро содержит гены. Гены – это химические инструкции, которые регулируют создание клетки, её функции и размножение. Цитоплазма – это желе, содержащее сотни химических соединений. Клетки используют их для производства новых материалов или получения энергии. Растительные клетки также имеют ядро и цитоплазму. Они окружены плотной стеной, которая называется целлюлозой. Внутри растительной клетки находятся зелёные хлоропласты, содержащие хлорофилл. Хлорофилл улавливает энергию Солнца, которая в соединении с водой и углекислым газом даёт растениям пищу. Этот процесс называется фотосинтезом. Группа клеток называется тканью. Клетки, составляющие ткань, принадлежат одному виду. Например, ткань сердечного мускула состоит из клеток, содержащих волокна протеина, которые могут сокращаться, когда получают от нервов сигнал в виде электрического импульса. Ткань нервов состоит из нервных клеток. К телу каждой клетки прикреплены длинные тонкие волокна, передающие нервные импульсы. Клетки размножаются делением. Гены, которые находятся в клеточном ядре, соединяются в длинные нити. Они называются хромосомами. Когда клетка готова к делению, каждая хромосома делится на две, и тогда в клетке появляется два полных набора хромосом. Затем ядро и цитоплазма делятся, и каждая половина получает полный набор генов клетки. Таким образом клетки размножаются, а растения и животные могут расти или заменять старые ткани.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что окружает клетку и удерживает её составные части?">
                    <answer correct="true">Клеточная мембрана</answer>
                    <answer>Цитоплазма</answer>
                    <answer>Хлоропласт</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс, при котором растения производят пищу, используя энергию Солнца?">
                    <answer correct="true">Фотосинтез</answer>
                    <answer>Дыхание</answer>
                    <answer>Деление клеток</answer>
                </question>
                <question text="Что содержится в ядре клетки?">
                    <answer correct="true">Гены</answer>
                    <answer>Хлорофилл</answer>
                    <answer>Целлюлоза</answer>
                </question>
                <question text="Как называется плотная стена, окружающая растительные клетки?">
                    <answer correct="true">Целлюлоза</answer>
                    <answer>Клеточная мембрана</answer>
                    <answer>Хромосома</answer>
                </question>
                <question text="Как называются нити, в которые соединяются гены перед делением клетки?">
                    <answer correct="true">Хромосомы</answer>
                    <answer>Волокна протеина</answer>
                    <answer>Нервные импульсы</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>
                Как и большинство наземных животных, люди дышат воздухом. Дыхание должно продолжаться всё время, пока мы живём. Каждую минуту мы вдыхаем и выдыхаем примерно 12 раз. Дыхание – это процесс поглощения воздуха лёгкими и выбрасывание его из лёгких. Лёгкие находятся в груди, они соединяются с гортанью трубкой, которая называется трахеей. Проходя через нос или рот, воздух попадает в трахею. При вдохе объём груди увеличивается, и воздух засасывается в лёгкие. Это происходит, когда мускулы приподнимают рёбра и выгибают их наружу, а специальный мускул, находящийся под лёгкими (он называется диафрагмой), опускается вниз. При выдохе рёбра опускаются, а диафрагма приподнимается. Мускулы рёбер расслабляются, и рёбра опускаются. Грудь уменьшается в объёме, а поскольку грудь становится меньше, воздух выдавливается из лёгких. Лёгкие взрослого человека могут вместить 5 литров воздуха, но при нормальном дыхании вдыхается и выдыхается лишь пол-литра воздуха. Мы дышим всё время, потому что нашему организму нужен постоянный запас кислорода. Мы используем кислород, чтобы выделить энергию из своей пищи. Этот процесс называется окислением. Мы должны дышать также и для того, чтобы избавиться от углекислого газа, который является отходами процесса дыхания. При физических упражнениях нам нужно больше энергии для мускулов, чем в обычное время. Поэтому приходится дышать быстрее, чтобы получить больше кислорода и выделить больше энергии из пищи, находящейся в нашем организме. Мы, как и другие наземные живые существа, получаем кислород из воздуха. Из вдыхаемого воздуха кислород поступает в кровяные тельца (тельца крови), которые обращаются в кровеносных сосудах вокруг сердца. Кровь приносит кислород в каждую клетку тела, здесь происходит процесс окисления, то есть кислород соединяется с частицами пищи и выделяет энергию. Затем кровь выносит выделившийся углекислый газ обратно в лёгкие, чтобы выбросить его из организма. В организме любого животного процесс окисления производит тепло. Хладнокровные животные, например, черепахи, тоже получают небольшое количество тепла от окисления.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой процесс происходит в лёгких во время дыхания?">
                    <answer correct="true">поглощение и выбрасывание воздуха</answer>
                    <answer>переваривание пищи</answer>
                    <answer>очищение крови</answer>
                </question>
                <question text="Какая трубка соединяет лёгкие с гортанью?">
                    <answer correct="true">трахея</answer>
                    <answer>пищевод</answer>
                    <answer>аорта</answer>
                </question>
                <question text="Что заставляет грудь увеличиваться при вдохе?">
                    <answer correct="true">мускулы рёбер и диафрагма</answer>
                    <answer>сердце</answer>
                    <answer>позвоночник</answer>
                </question>
                <question text="Зачем организму нужен кислород?">
                    <answer correct="true">для выделения энергии из пищи</answer>
                    <answer>для охлаждения тела</answer>
                    <answer>для роста костей</answer>
                </question>
                <question text="Что выводится из организма при выдохе?">
                    <answer correct="true">углекислый газ</answer>
                    <answer>азот</answer>
                    <answer>водород</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <!-- Длинные тексты (~300-350 слов) -->
        <text id="6">
            <content>
                Земля — третья планета от Солнца в нашей Солнечной системе. Она уникальна тем, что является единственной известной планетой, на которой существует жизнь. Земля сформировалась около 4,5 миллиарда лет назад. Её поверхность состоит из твёрдых пород, воды и атмосферы, которая защищает жизнь от вредного космического излучения. Атмосфера Земли состоит в основном из азота (78%) и кислорода (21%), с небольшими примесями других газов, таких как углекислый газ и аргон. Атмосфера играет важную роль в поддержании температуры, подходящей для жизни. Она удерживает тепло от Солнца и предотвращает резкие перепады температуры. Вода покрывает около 71% поверхности Земли, образуя океаны, моря, реки и озёра. Океаны играют ключевую роль в регулировании климата, так как они поглощают тепло и углекислый газ. Круговорот воды в природе обеспечивает распределение влаги по планете: вода испаряется, образует облака, а затем выпадает в виде осадков. Земля делится на несколько слоёв: кора, мантия, внешнее ядро и внутреннее ядро. Кора — это тонкий верхний слой, на котором мы живём. Мантия состоит из горячих, частично расплавленных пород, которые движутся, вызывая землетрясения и извержения вулканов. Ядро Земли состоит в основном из железа и никеля, и его движение создаёт магнитное поле, которое защищает планету от солнечного ветра. Земля вращается вокруг своей оси, вызывая смену дня и ночи, и вокруг Солнца, что определяет смену времён года. Жизнь на Земле зависит от баланса природных процессов. Растения производят кислород через фотосинтез, используя солнечный свет, воду и углекислый газ. Животные и люди потребляют этот кислород для дыхания. Экосистемы, такие как леса, океаны и луга, поддерживают биоразнообразие. Однако деятельность человека, включая вырубку лесов, загрязнение и выбросы парниковых газов, угрожает этому балансу. Для защиты Земли создаются заповедники, разрабатываются экологически чистые технологии, такие как солнечные и ветровые электростанции, и проводятся кампании по восстановлению природных ресурсов. Сохранение природы важно для будущих поколений.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что делает Землю уникальной среди планет Солнечной системы?">
                    <answer correct="true">Наличие жизни</answer>
                    <answer>Близость к Солнцу</answer>
                    <answer>Большой размер</answer>
                </question>
                <question text="Из чего в основном состоит атмосфера Земли?">
                    <answer correct="true">Азот и кислород</answer>
                    <answer>Водород и гелий</answer>
                    <answer>Углекислый газ и аргон</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль играют океаны в климате?">
                    <answer correct="true">Поглощают тепло и углекислый газ</answer>
                    <answer>Создают облака</answer>
                    <answer>Вызывают землетрясения</answer>
                </question>
                <question text="Что вызывает землетрясения и извержения вулканов?">
                    <answer correct="true">Движение мантии</answer>
                    <answer>Круговорот воды</answer>
                    <answer>Вращение Земли</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает балансу природы на Земле?">
                    <answer correct="true">Деятельность человека</answer>
                    <answer>Смена времён года</answer>
                    <answer>Движение ядра</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="7">
            <content>
                Животные на Земле чрезвычайно разнообразны. Они обитают в лесах, океанах, пустынях и даже в экстремальных условиях, таких как арктические льды или горячие источники. Животные делятся на несколько групп: млекопитающие, птицы, рептилии, амфибии, рыбы и насекомые. Каждая группа имеет свои особенности. Млекопитающие, например, выкармливают детёнышей молоком и имеют шерсть или волосы. Птицы обладают перьями и могут летать, хотя некоторые, как пингвины, приспособились к плаванию. Рептилии, такие как змеи и ящерицы, покрыты чешуёй и часто зависят от внешнего тепла. Амфибии, например лягушки, живут как в воде, так и на суше. Рыбы дышат жабрами и обитают в воде. Насекомые — самая многочисленная группа, включающая миллионы видов, таких как пчёлы и муравьи. Животные играют важную роль в экосистемах. Хищники, такие как львы, контролируют численность травоядных, чтобы предотвратить переедание растительности. Травоядные, такие как олени, распространяют семена растений. Опылители, такие как пчёлы, помогают растениям размножаться. Животные также участвуют в круговороте питательных веществ, разлагая органические материалы. Однако многие виды находятся под угрозой из-за деятельности человека. Вырубка лесов, загрязнение водоёмов, браконьерство и изменение климата сокращают численность животных. Например, белые медведи теряют среду обитания из-за таяния льдов. Для защиты животных создаются заповедники и национальные парки, где они могут жить без угроз. Международные организации разрабатывают законы для предотвращения браконьерства и торговли редкими видами. Люди также занимаются восстановлением популяций, например, разводят редких животных в зоопарках и выпускают их в природу. Сохранение биоразнообразия важно для здоровья планеты, так как все виды взаимосвязаны. Каждый вид вносит вклад в экосистему, и потеря даже одного может нарушить баланс природы. Люди должны ответственно относиться к окружающей среде, чтобы защитить животных для будущих поколений.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какие животные выкармливают детёнышей молоком?">
                    <answer correct="true">Млекопитающие</answer>
                    <answer>Птицы</answer>
                    <answer>Рептилии</answer>
                </question>
                <question text="Какие животные помогают растениям размножаться?">
                    <answer correct="true">Опылители</answer>
                    <answer>Хищники</answer>
                    <answer>Травоядные</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает численности животных?">
                    <answer correct="true">Вырубка лесов</answer>
                    <answer>Рост температуры</answer>
                    <answer>Увеличение осадков</answer>
                </question>
                <question text="Где создаются заповедники для защиты животных?">
                    <answer correct="true">В национальных парках</answer>
                    <answer>В городах</answer>
                    <answer>В океанах</answer>
                </question>
                <question text="Почему важно сохранять биоразнообразие?">
                    <answer correct="true">Для здоровья экосистемы</answer>
                    <answer>Для роста городов</answer>
                    <answer>Для добычи ресурсов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="8">
            <content>
                Энергия — это то, что движет миром. Она нужна для работы машин, освещения домов, нагрева воды и даже для движения нашего тела. Энергия существует в разных формах: тепловая, световая, химическая, электрическая и механическая. Солнце — главный источник энергии для Земли. Оно обеспечивает тепло и свет, которые необходимы для фотосинтеза растений. Растения преобразуют солнечную энергию в химическую, храня её в своих клетках. Животные и люди получают эту энергию, поедая растения или других животных. Люди научились использовать энергию природы для своих нужд. Например, энергия ветра преобразуется в электричество с помощью ветряных турбин. Вода, текущая в реках, приводит в движение турбины гидроэлектростанций. Уголь, нефть и газ, называемые ископаемым топливом, сжигаются для получения тепла и электроэнергии. Однако сжигание ископаемого топлива выделяет углекислый газ, который вызывает изменение климата. Поэтому учёные разрабатывают возобновляемые источники энергии, такие как солнечные панели и ветряные турбины, которые не загрязняют окружающую среду. Энергия также хранится в батареях, которые питают телефоны, автомобили и другие устройства. Электрическая энергия передаётся по проводам на большие расстояния, чтобы осветить дома и запустить заводы. Эффективное использование энергии важно для экономии ресурсов. Например, энергосберегающие лампы потребляют меньше электроэнергии, чем обычные. Люди также утепляют дома, чтобы сохранять тепло и снижать затраты на отопление. В некоторых странах используют геотермальную энергию, получаемую из тепла Земли, и энергию приливов, которая зависит от движения воды в океанах. Будущее энергетики связано с развитием технологий, которые позволят использовать чистую энергию и минимизировать вред для природы. Учёные работают над созданием новых батарей, которые смогут хранить больше энергии, и над улучшением солнечных панелей. Сохранение энергии и переход на возобновляемые источники помогут защитить планету и обеспечить энергией будущие поколения.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что является главным источником энергии для Земли?">
                    <answer correct="true">Солнце</answer>
                    <answer>Ветер</answer>
                    <answer>Уголь</answer>
                </question>
                <question text="Какую энергию преобразуют растения через фотосинтез?">
                    <answer correct="true">Солнечную в химическую</answer>
                    <answer>Тепловую в световую</answer>
                    <answer>Механическую в электрическую</answer>
                </question>
                <question text="Что выделяется при сжигании ископаемого топлива?">
                    <answer correct="true">Углекислый газ</answer>
                    <answer>Кислород</answer>
                    <answer>Азот</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает экономить электроэнергию?">
                    <answer correct="true">Энергосберегающие лампы</answer>
                    <answer>Обычные лампы</answer>
                    <answer>Деревянные окна</answer>
                </question>
                <question text="Какие источники энергии не загрязняют природу?">
                    <answer correct="true">Солнечные панели и ветряные турбины</answer>
                    <answer>Уголь и нефть</answer>
                    <answer>Газовые электростанции</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>