<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Чтение по диагонали">
        <text id="0">
            <content>
                Зелёные растения – единственный вид живых существ, способный самостоятельно производить свою пищу. Растение получают пищу из воды, углекислого газа и минералов почвы, также они используют энергию Солнца. Этот процесс называется фотосинтезом. В результате также выделяется кислород, необходимый для всех живых существ. Животные пользуются пищей, созданной растениями, поедая растения или тех животных, которые питаются этими растениями. Без растений все животные и люди должны были бы умереть. Первые растения представляли собой отдельные клетки, плававшие в океане, покрывавшем всю землю. Постепенно некоторые клетки образовали соединения, каждое с особой задачей. Корень – чтобы удерживать растение на месте; стебель – чтобы обеспечить процесс фотосинтеза и размножение. Водоросли остались простейшими. Когда растения выбрались на землю, им пришлось приспособиться к жизни на суше без поддержки воды. Стебли растений становились толще, и у них развился корень. Первые наземные растения обитали лишь в сырых местах, однако нынешние растения распространены в разных местах: от границ арктических льдов до тропических джунглей. Первыми растениями, распространёнными на новой территории, были лишайники. Они нарастают, словно кора, на обнажённой поверхности скал. Умирая, они сгнивают и превращаются в первый слой почвы. На этом слое почвы вырастают мхи, и их смерть и разложение, в свою очередь, формирует второй слой почвы. Вскоре почвы становится достаточно, чтобы росли папоротники и цветковые растения. Таким образом развивается сообщество растений, обеспечивая пищей животных и образуя единую среду обитания. Ботаникам известно около 380000 видов растений. Большинство из них можно найти в тропических лесах. Из 250000 видов цветковых растений 90000 принадлежат к флоре Центральной и Южной Америки, а ещё 30000 – к флоре тропической Африки. Далее на север разнообразие растений уменьшается. В Великобритании насчитывается всего 1800 видов. Растения закрепляются практически везде на нашей планете. Однако их благополучию угрожают люди в своих поисках пищи, топлива и пространства для жизни.
            </content>
            <breakWords>
                <word>. Они</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Как называется процесс, с помощью которого растения производят себе пищу?">
                    <answer correct="true">фотосинтез</answer>
                    <answer>испарение</answer>
                    <answer>брожение</answer>
                </question>
                <question text="Какие три вещества растения используют для питания?">
                    <answer correct="true">вода, углекислый газ, минералы</answer>
                    <answer>кислород, азот, свет</answer>
                    <answer>белки, жиры, углеводы</answer>
                </question>
                <question text="Кто был первым живым организмом, подготовившим почву для других растений?">
                    <answer correct="true">лишайники</answer>
                    <answer>папоротники</answer>
                    <answer>мхи</answer>
                </question>
                <question text="Где на Земле встречается наибольшее разнообразие растений?">
                    <answer correct="true">тропические леса</answer>
                    <answer>арктические пустыни</answer>
                    <answer>горные вершины</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает благополучию растений?">
                    <answer correct="true">деятельность человека</answer>
                    <answer>изменения орбиты Земли</answer>
                    <answer>движения тектонических плит</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Если ты включишь радио, то услышишь человека, который говорит в сотнях и тысячах миль от тебя. Звук не распространяется так далеко. Чтобы направлять поток волн, используется передатчик. Радиоприёмник улавливает радиоволны и использует их для того, чтобы передать копию первоначального звука. Когда человек говорит в микрофон, его голос воспроизводит вибрацию воздуха. Микрофон превращает вибрацию в слабый переменный электрический ток, то есть в электрические сигналы. Электрические сигналы поступают на передатчик, который превращает их в радиоволны, заставляя ток резко подниматься и опускаться по антенне. Радиоволны выходят из передатчика в виде единого потока, это несущая волна. В простейших типах передатчиков сигналы из микрофона контролируют мощность испускаемых радиоволн. Это значит, что радиоволны пульсируют, меняя свою мощность, в соответствии со звуковой вибрацией. Такое управление радиоволнами называется манипулирование амплитудой. Пульсирующие радиоволны передатчика, радиосигналы, улавливаются антенной приёмника. Приёмник превращает волны вновь в электросигналы, которые поступают вновь в громкоговоритель. Громкоговоритель воспроизводит в воздухе точно такие же вибрации, как те, которые поступали в микрофон, так что мы слышим копию первоначального звука. Передатчики каждую секунду передают миллионы разных волн. Количество волн в секунду называется частотой. Она отмечена на шкале настройки радиоприёмника либо в килогерцах (тысяча волн в секунду), либо в мегагерцах (в миллионах волн в секунду). Различные станции используют различные частоты, поэтому, чтобы выбрать ту, которая тебе нужна, надо настроить приёмник. Радиоволны используются во многих других средствах коммуникации, кроме просто передачи звука. Полиция, пожарные, таксисты и врачи «скорой помощи» используют двухстороннее радио, чтобы переговариваться со штабом и друг с другом. Радиотелефон подключается к телефону сети через радио. Корабли и самолёты тоже используют радио для переговоров и ориентации, поскольку по сигналу радиомаяка они определяют своё местонахождение. Телевидение применяет радиоволны для передачи звука и изображения. По радио можно управлять большими космическими кораблями, моделями автомашин, лодками и самолётами. Некоторые радиоволны проходят тысячи километров вокруг земли, двигаясь между ионосферой и поверхностью земли. Они мчатся со скоростью 290000 (двести девяносто тысяч) километров в секунду. Мы не успеем и глазом моргнуть, как радиоволны совершат кругосветное путешествие.
            </content>
            <breakWords>
                <word>которые поступали в</word>
                <word>290000</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что используется для преобразования звуковых вибраций в электрические сигналы?">
                    <answer correct="true">микрофон</answer>
                    <answer>антенна</answer>
                    <answer>динамик</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс управления мощностью радиоволн в соответствии с вибрацией звука?">
                    <answer correct="true">манипулирование амплитудой</answer>
                    <answer>электромагнитное торможение</answer>
                    <answer>вибрационное кодирование</answer>
                </question>
                <question text="В чём измеряется частота радиоволн?">
                    <answer correct="true">в килогерцах и мегагерцах</answer>
                    <answer>в метрах и литрах</answer>
                    <answer>в паскалях и ньютонах</answer>
                </question>
                <question text="Почему приёмник может принимать только одну нужную станцию?">
                    <answer correct="true">потому что он настраивается на определённую частоту</answer>
                    <answer>потому что звук изолируется микрофоном</answer>
                    <answer>потому что приёмник имеет один динамик</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используются радиоволны, помимо передачи звука?">
                    <answer correct="true">для связи, телевидения и управления</answer>
                    <answer>только для освещения</answer>
                    <answer>только для обогрева воздуха</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Радар позволяет нам обнаружить положение неподвижного объекта, даже если он находится очень далеко или в темноте. Радар необходим для авиадиспетчеров, которые с его помощью определяют высоту самолёта и место, где он находится, далеко ли от аэропорта. С помощью радара и другие виды транспорта могут двигаться, не рискуя столкнуться. Радар может рассмотреть очень маленькие предметы размером с насекомых или большие, величиной с гору. Для прогнозирования погоды используются радары, которые могут обнаружить приближение грозовой тучи или урагана. Учёные применяют радар для изучения атмосферы и других планет. Он также необходим для космических полётов: с помощью радара диспетчер на Земле может проследить путь ракеты до выхода за орбиту. Радар широко применяется в военных целях, поскольку он может предупредить о приближении вражеских ракет, самолётов или субмарин. Работа радара похожа на звуковое эхо, он обнаруживает объекты, посылая в их сторону микроволны. Передатчик радара направляет микроволны в небо. Когда волны натыкаются на какое-то препятствие, например, на самолёт, часть их отражается назад, к радарной тарелке, она передаёт их на приёмное устройство, которое преобразует волны в электрический сигнал. Учитывая промежуток времени, который понадобился для возвращения отражённых волн, лазерная установка определяет расстояние до самолёта. Местонахождение самолёта высвечивается как яркое или мигающее пятно на дисплее. Антенны радара вращаются так, чтобы охватить волнами весь горизонт. Почти все большие самолёты снабжены радарами, предупреждающими их о находящихся поблизости самолётах и о надвигающемся шторме. Радар на борту корабля посылает микроволны вдоль поверхности воды так, чтобы они отразились от любого корабля или неожиданного препятствия на пути судна. Первую радарную установку создал учёный Роберт Ватсон-Ватт. В 1935 году Британское правительство поручило Ватсон-Ватту изобрести "лучи смерти" для отражения атак вражеских самолётов. Это оказалось невозможным, но, исследуя данную идею, учёный изобрёл радар для обнаружения вражеских самолётов. Многие люди считают, что радар сыграл очень важную роль во Второй мировой войне.
            </content>
            <breakWords>
                <word>сигнал.</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Какой принцип используется в работе радара?">
                    <answer correct="true">отражение микроволн (эхо)</answer>
                    <answer>испарение частиц</answer>
                    <answer>гравитационное притяжение</answer>
                </question>
                <question text="Кто изобрёл первую радарную установку?">
                    <answer correct="true">Роберт Ватсон-Ватт</answer>
                    <answer>Альберт Эйнштейн</answer>
                    <answer>Никола Тесла</answer>
                </question>
                <question text="Для чего авиадиспетчеры используют радар?">
                    <answer correct="true">для определения положения и высоты самолёта</answer>
                    <answer>для измерения температуры в салоне</answer>
                    <answer>для подсчёта пассажиров</answer>
                </question>
                <question text="Как радар определяет расстояние до объекта?">
                    <answer correct="true">по времени возвращения отражённых волн</answer>
                    <answer>по весу объекта</answer>
                    <answer>по цвету изображения на дисплее</answer>
                </question>
                <question text="В каком году была создана первая радарная установка?">
                    <answer correct="true">в 1935 году</answer>
                    <answer>в 1912 году</answer>
                    <answer>в 1960 году</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="3">
            <content>
                Технологии изменили способ нашего общения, работы и жизни. Интернет соединил миллиарды людей по всему миру, позволяя мгновенно обмениваться информацией. Социальные сети создали новые формы взаимодействия, где люди могут делиться мыслями, фотографиями и видео. Мобильные телефоны превратились в мощные компьютеры, которые помещаются в кармане. Они позволяют нам не только звонить, но и фотографировать, снимать видео, играть в игры и получать доступ к интернету. Искусственный интеллект проникает во все сферы жизни: от голосовых помощников в наших домах до систем диагностики в медицине. Машинное обучение позволяет компьютерам учиться на основе данных и улучшать свою работу без явного программирования. Роботы выполняют задачи, которые раньше делали люди: от сборки автомобилей до доставки товаров. Виртуальная и дополненная реальность создают новые способы взаимодействия с информацией и развлечения. 3D-печать позволяет создавать объекты слой за слоем, открывая возможности для персонализированного производства. Облачные вычисления дают доступ к мощным вычислительным ресурсам через интернет. Большие данные помогают анализировать огромные объёмы информации для принятия решений. Интернет вещей соединяет обычные предметы с интернетом, позволяя им собирать и передавать данные. Кибербезопасность стала критически важной для защиты личной информации и инфраструктуры. Технологии также создают новые проблемы: цифровое неравенство, зависимость от устройств и вопросы приватности. Важно использовать технологии ответственно и сбалансированно.
            </content>
            <breakWords>
                <word>интернет</word>
                <word>технологии</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что позволил интернет людям?">
                    <answer correct="true">мгновенно обмениваться информацией</answer>
                    <answer>только играть в игры</answer>
                    <answer>только смотреть видео</answer>
                </question>
                <question text="Что такое машинное обучение?">
                    <answer correct="true">компьютеры учатся на основе данных</answer>
                    <answer>люди учатся у машин</answer>
                    <answer>машины заменяют людей</answer>
                </question>
                <question text="Что позволяет 3D-печать?">
                    <answer correct="true">создавать объекты слой за слоем</answer>
                    <answer>только печатать документы</answer>
                    <answer>только рисовать картины</answer>
                </question>
                <question text="Что такое интернет вещей?">
                    <answer correct="true">соединение обычных предметов с интернетом</answer>
                    <answer>только подключение компьютеров</answer>
                    <answer>только мобильные телефоны</answer>
                </question>
                <question text="Какие проблемы создают технологии?">
                    <answer correct="true">цифровое неравенство и зависимость</answer>
                    <answer>только положительные изменения</answer>
                    <answer>только экономические проблемы</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>
                Экономика изучает, как люди производят, распределяют и потребляют товары и услуги. Она помогает понять, как общества используют ограниченные ресурсы для удовлетворения неограниченных потребностей. Основные экономические системы включают рыночную экономику, где цены определяются спросом и предложением, и плановую экономику, где государство контролирует производство и распределение. В современном мире большинство стран используют смешанную экономику, сочетающую элементы рынка и государственного регулирования. Деньги служат средством обмена, единицей измерения стоимости и средством накопления. Банки играют важную роль в экономике, принимая вклады, выдавая кредиты и обеспечивая платёжные услуги. Инфляция - это общий рост цен на товары и услуги, который снижает покупательную способность денег. Безработица возникает, когда люди, желающие работать, не могут найти работу. Экономический рост измеряется увеличением валового внутреннего продукта (ВВП) - общей стоимости всех товаров и услуг, произведённых в стране за год. Международная торговля позволяет странам специализироваться на производстве товаров, в которых они имеют сравнительные преимущества, и обмениваться ими. Глобализация увеличила взаимосвязь экономик разных стран через торговлю, инвестиции и движение капитала. Экономические кризисы могут возникать из-за различных факторов: финансовых пузырей, политических событий или природных катастроф. Правительства используют фискальную политику (налоги и расходы) и монетарную политику (контроль денежной массы) для стабилизации экономики. Понимание экономических принципов помогает людям принимать обоснованные решения о личных финансах, инвестициях и голосовании.
            </content>
            <breakWords>
                <word>экономика</word>
                <word>деньги</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что изучает экономика?">
                    <answer correct="true">производство, распределение и потребление товаров</answer>
                    <answer>только производство товаров</answer>
                    <answer>только потребление услуг</answer>
                </question>
                <question text="Что такое инфляция?">
                    <answer correct="true">общий рост цен на товары и услуги</answer>
                    <answer>снижение цен</answer>
                    <answer>стабильность цен</answer>
                </question>
                <question text="Как измеряется экономический рост?">
                    <answer correct="true">увеличением ВВП</answer>
                    <answer>количеством банков</answer>
                    <answer>размером населения</answer>
                </question>
                <question text="Что такое глобализация?">
                    <answer correct="true">увеличение взаимосвязи экономик разных стран</answer>
                    <answer>только торговля внутри страны</answer>
                    <answer>только производство товаров</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль играют банки в экономике?">
                    <answer correct="true">принимают вклады и выдают кредиты</answer>
                    <answer>только печатают деньги</answer>
                    <answer>только контролируют цены</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>
                Медицина - это наука и практика диагностики, лечения и профилактики заболеваний. Она включает множество специализаций: кардиология изучает болезни сердца, неврология - нервной системы, педиатрия - детские болезни, а хирургия занимается оперативным лечением. Современная медицина основана на научных исследованиях и доказательной практике. Диагностика начинается с осмотра пациента, изучения симптомов и истории болезни. Врачи используют различные инструменты и методы: стетоскопы для прослушивания сердца и лёгких, термометры для измерения температуры, тонометры для измерения давления. Лабораторные анализы крови, мочи и других биологических материалов помогают выявить заболевания. Визуализирующие методы, такие как рентген, ультразвук, компьютерная томография и магнитно-резонансная томография, позволяют увидеть внутренние органы. Лечение может включать лекарства, физиотерапию, хирургические вмешательства или комбинацию методов. Профилактическая медицина направлена на предотвращение заболеваний через вакцинацию, здоровый образ жизни и регулярные обследования. Генетика помогает понять наследственные заболевания и разработать персонализированные методы лечения. Телемедицина использует технологии для дистанционной диагностики и консультаций. Медицинская этика требует от врачей соблюдения принципов конфиденциальности, информированного согласия и приоритета интересов пациента. Современные достижения в медицине значительно увеличили продолжительность жизни и улучшили её качество, но остаются вызовы: доступность медицинской помощи, стоимость лечения и появление новых заболеваний.
            </content>
            <breakWords>
                <word>медицина</word>
                <word>врачи</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что включает в себя медицина?">
                    <answer correct="true">диагностику, лечение и профилактику заболеваний</answer>
                    <answer>только лечение</answer>
                    <answer>только диагностику</answer>
                </question>
                <question text="Что изучает кардиология?">
                    <answer correct="true">болезни сердца</answer>
                    <answer>болезни лёгких</answer>
                    <answer>болезни печени</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используются стетоскопы?">
                    <answer correct="true">для прослушивания сердца и лёгких</answer>
                    <answer>для измерения температуры</answer>
                    <answer>для измерения давления</answer>
                </question>
                <question text="Что такое телемедицина?">
                    <answer correct="true">дистанционная диагностика и консультации</answer>
                    <answer>только лечение в больнице</answer>
                    <answer>только хирургические операции</answer>
                </question>
                <question text="Что требует медицинская этика?">
                    <answer correct="true">соблюдение конфиденциальности и интересов пациента</answer>
                    <answer>только быстрое лечение</answer>
                    <answer>только дешёвое лечение</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>
                Психология изучает поведение и психические процессы человека и животных. Она помогает понять, как люди думают, чувствуют и действуют в различных ситуациях. Основные области психологии включают когнитивную психологию, которая изучает мышление, память и внимание, и социальную психологию, которая исследует взаимодействие между людьми. Клиническая психология занимается диагностикой и лечением психических расстройств, а детская психология изучает развитие ребёнка от рождения до взросления. Психологи используют различные методы исследования: наблюдение, эксперименты, опросы и тестирование. Память - это способность сохранять и воспроизводить информацию. Она включает кратковременную память для временного хранения информации и долговременную память для постоянного хранения. Обучение происходит через различные процессы: классическое обусловливание, оперантное обусловливание и социальное обучение. Эмоции влияют на поведение и принятие решений. Основные эмоции включают радость, грусть, страх, гнев и удивление. Стресс - это реакция организма на вызовы и угрозы. Умеренный стресс может быть полезным, но хронический стресс может навредить здоровью. Личность - это уникальный набор характеристик, которые определяют, как человек думает, чувствует и ведёт себя. Психологи используют различные теории для понимания личности: психоанализ, бихевиоризм, гуманистическую психологию и когнитивную психологию. Психологическая терапия помогает людям справляться с проблемами и улучшать качество жизни. Современная психология также изучает влияние технологий на психическое здоровье и поведение.
            </content>
            <breakWords>
                <word>психология</word>
                <word>память</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что изучает психология?">
                    <answer correct="true">поведение и психические процессы</answer>
                    <answer>только физические процессы</answer>
                    <answer>только социальные процессы</answer>
                </question>
                <question text="Что изучает когнитивная психология?">
                    <answer correct="true">мышление, память и внимание</answer>
                    <answer>только эмоции</answer>
                    <answer>только поведение</answer>
                </question>
                <question text="Что такое память?">
                    <answer correct="true">способность сохранять и воспроизводить информацию</answer>
                    <answer>только способность думать</answer>
                    <answer>только способность чувствовать</answer>
                </question>
                <question text="Какой стресс может быть полезным?">
                    <answer correct="true">умеренный стресс</answer>
                    <answer>хронический стресс</answer>
                    <answer>сильный стресс</answer>
                </question>
                <question text="Что такое личность?">
                    <answer correct="true">уникальный набор характеристик человека</answer>
                    <answer>только внешний вид</answer>
                    <answer>только интеллект</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="7">
            <content>
                Философия - это изучение фундаментальных вопросов о существовании, знании, ценностях и смысле жизни. Она помогает людям критически мыслить и анализировать сложные проблемы. Основные разделы философии включают метафизику, которая изучает природу реальности, и эпистемологию, которая исследует природу знания и истины. Этика изучает моральные принципы и правильное поведение, а эстетика - природу красоты и искусства. Логика изучает правильные способы рассуждения и аргументации. Философы используют различные методы: анализ понятий, логические рассуждения, мысленные эксперименты и критическое обсуждение. Философия возникла в Древней Греции, где Сократ, Платон и Аристотель заложили основы западной философской традиции. Восточная философия, включая конфуцианство, даосизм и буддизм, предлагает другие подходы к пониманию жизни и морали. Философия науки исследует природу научного знания и методов. Философия языка изучает природу языка и его связь с мышлением. Политическая философия исследует природу власти, справедливости и идеального общества. Философия религии изучает религиозные верования и опыт. Философия помогает людям развивать критическое мышление, аналитические навыки и способность рассматривать проблемы с разных точек зрения. Она также способствует самопознанию и пониманию других людей. Философские вопросы часто не имеют однозначных ответов, но процесс их обсуждения помогает людям лучше понимать себя и мир вокруг.
            </content>
            <breakWords>
                <word>философия</word>
                <word>знание</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что изучает философия?">
                    <answer correct="true">фундаментальные вопросы о существовании и знании</answer>
                    <answer>только научные факты</answer>
                    <answer>только исторические события</answer>
                </question>
                <question text="Что изучает метафизика?">
                    <answer correct="true">природу реальности</answer>
                    <answer>только моральные принципы</answer>
                    <answer>только природу красоты</answer>
                </question>
                <question text="Где возникла западная философия?">
                    <answer correct="true">в Древней Греции</answer>
                    <answer>в Древнем Риме</answer>
                    <answer>в Древнем Египте</answer>
                </question>
                <question text="Что изучает этика?">
                    <answer correct="true">моральные принципы и правильное поведение</answer>
                    <answer>только природу красоты</answer>
                    <answer>только логические рассуждения</answer>
                </question>
                <question text="Как философия помогает людям?">
                    <answer correct="true">развивает критическое мышление</answer>
                    <answer>только даёт готовые ответы</answer>
                    <answer>только развлекает</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="8">
            <content>
                Литература - это искусство слова, которое отражает человеческий опыт, эмоции и мысли через художественные произведения. Она включает различные жанры: прозу (романы, повести, рассказы), поэзию, драму и эссе. Литература может быть художественной, которая создаёт вымышленные миры и персонажей, и документальной, которая основана на реальных событиях и фактах. Поэзия использует ритм, рифму и образный язык для создания эмоционального воздействия. Проза передаёт истории через повествование, диалоги и описания. Драма предназначена для постановки на сцене и включает пьесы, сценарии и сценарные произведения. Литературные произведения могут быть классическими, современными или народными. Классическая литература включает произведения, которые выдержали испытание временем и считаются образцовыми. Современная литература отражает актуальные проблемы и тенденции общества. Народная литература передаётся из уст в уста и включает сказки, легенды и мифы. Литература выполняет различные функции: развлекательную, образовательную, воспитательную и познавательную. Она помогает людям понимать себя и других, развивает воображение и эмпатию. Литературные произведения могут влиять на общество, формируя взгляды и ценности. Переводы делают литературу доступной для читателей разных стран и культур. Современные технологии изменили способы создания и распространения литературы: электронные книги, аудиокниги и интернет-платформы открыли новые возможности для писателей и читателей.
            </content>
            <breakWords>
                <word>литература</word>
                <word>поэзия</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что такое литература?">
                    <answer correct="true">искусство слова, отражающее человеческий опыт</answer>
                    <answer>только научные тексты</answer>
                    <answer>только газетные статьи</answer>
                </question>
                <question text="Что включает в себя проза?">
                    <answer correct="true">романы, повести, рассказы</answer>
                    <answer>только стихи</answer>
                    <answer>только пьесы</answer>
                </question>
                <question text="Что использует поэзия для создания воздействия?">
                    <answer correct="true">ритм, рифму и образный язык</answer>
                    <answer>только длинные предложения</answer>
                    <answer>только диалоги</answer>
                </question>
                <question text="Что такое классическая литература?">
                    <answer correct="true">произведения, выдержавшие испытание временем</answer>
                    <answer>только современные книги</answer>
                    <answer>только детские сказки</answer>
                </question>
                <question text="Как литература влияет на людей?">
                    <answer correct="true">развивает воображение и эмпатию</answer>
                    <answer>только развлекает</answer>
                    <answer>только обучает грамоте</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
