<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Чтение по диагонали">
        <text id="0">
            <content>
                Все вещества состоят из молекул. Физические свойства вещества зависят от того, как молекулы расположены и взаимодействуют друг с другом. В обычной жизни мы видим три состояния вещества: твердое, жидкое и газообразное.

                Газ заполняет весь доступный объем. Молекулы газа быстро движутся и сталкиваются друг с другом и со стенками сосуда, но почти не взаимодействуют. Если изменить объем сосуда, молекулы равномерно распределятся. Температура и давление газа связаны с движением молекул.

                Жидкость занимает определенный объем, но принимает форму сосуда. Молекулы жидкости плотно прилегают друг к другу, но могут перекатываться и двигаться. Они растекаются, заполняя нижнюю часть сосуда, но не весь его объем.

                Твердое тело сохраняет свою форму. Молекулы закреплены химическими связями и находятся на фиксированных местах. Они могут образовывать кристаллические решетки или аморфные структуры, как в полимерах.

                Существует четвертое состояние — плазма. В ней часть электронов отрывается от атомов, но общее число положительных и отрицательных зарядов одинаково. Плазму можно видеть в лампах или внутри Солнца.

                При очень низких температурах молекулы почти перестают двигаться. Тогда вещество может образовать конденсат Бозе—Эйнштейна, где группы атомов ведут себя как единое целое. Это можно назвать пятым состоянием вещества.
            </content>
            <questions>
                <question text="Сколько классических состояний вещества?">
                    <answer correct="true">Три</answer>
                    <answer>Два</answer>
                    <answer>Четыре</answer>
                </question>
                <question text="Почему газ заполняет весь сосуд?">
                    <answer correct="true">Молекулы движутся</answer>
                    <answer>Молекулы связаны</answer>
                    <answer>Форма газа фиксирована</answer>
                </question>
                <question text="Чем жидкость отличается от твердого тела?">
                    <answer correct="true">Молекулы движутся</answer>
                    <answer>Форма жесткая</answer>
                    <answer>Объем не постоянен</answer>
                </question>
                <question text="Что такое плазма?">
                    <answer correct="true">Ионы и электроны</answer>
                    <answer>Твердое тело</answer>
                    <answer>Жидкость</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит при очень низких температурах?">
                    <answer correct="true">Конденсат Бозе—Эйнштейна</answer>
                    <answer>Молекулы ускоряются</answer>
                    <answer>Молекулы разрушаются</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Долгое время ученые не знали, почему вымерли динозавры. Эти животные господствовали на Земле более 100 миллионов лет, а потом внезапно исчезли.

                Было много объяснений. Одни фантастические, например, что динозавров убили инопланетяне. Другие — более правдоподобные: изменения климата, появление новых растений или болезни. Одно объяснение связывает вымирание динозавров с появлением цветковых растений около 65 миллионов лет назад. Раньше динозавры ели сосновые иголки, а новые растения оказались для них вредными, что могло вызвать массовую гибель.

                Ученые называют это событие массовым вымиранием, когда исчезает много видов одновременно. За последние 500 миллионов лет произошло от пяти до двенадцати массовых вымираний, каждое с разными причинами.

                В 1980 году Луис Альварес и его сын нашли в осадках высокого содержания иридия — редкого металла, который часто встречается в астероидах. Они предположили, что астероид диаметром около 11 км ударил по Земле. Пыль, поднятая ударом, закрыла солнце на несколько лет и убила динозавров и многие растения.

                Позже ученые нашли кратер Чиксулуб на полуострове Юкатан диаметром более 170 км. Это доказало гипотезу астероида. Другие массовые вымирания могли быть вызваны похожими ударами, вулканами или резким изменением климата. Сегодня ученые продолжают изучать причины этих событий.
            </content>
            <questions>
                <question text="Сколько лет динозавры господствовали на Земле?">
                    <answer correct="true">Более 100 миллионов</answer>
                    <answer>50 миллионов</answer>
                    <answer>10 миллионов</answer>
                </question>
                <question text="Что такое массовое вымирание?">
                    <answer correct="true">Исчезновение многих видов одновременно</answer>
                    <answer>Исчезновение одного вида</answer>
                    <answer>Изменение климата</answer>
                </question>
                <question text="Какой металл нашли Альваресы?">
                    <answer correct="true">Иридий</answer>
                    <answer>Золото</answer>
                    <answer>Железо</answer>
                </question>
                <question text="Что могло вызвать смерть динозавров?">
                    <answer correct="true">Удар астероида</answer>
                    <answer>Появление людей</answer>
                    <answer>Пожары</answer>
                </question>
                <question text="Где находится кратер Чиксулуб?">
                    <answer correct="true">Юкатан, Мексика</answer>
                    <answer>Сибирь, Россия</answer>
                    <answer>Сахара, Африка</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Вода состоит из молекул H2O — двух атомов водорода и одного кислорода. Иногда молекулы распадаются на ионы: положительные H+ (протоны) и отрицательные OH–. Эти ионы могут снова соединяться в воду. Протоны связываются с молекулами воды, образуя ионы гидрония H3O+. В чистой воде их очень мало, примерно 10–7 моль на литр.

                Для измерения кислотности воды используют показатель pH. Чистая вода имеет pH 7 — это нейтральная среда. Если pH меньше 7, вода становится кислой, а если больше — щёлочной.

                Кислотный дождь — это дождь с pH ниже 5,0. Он стал проблемой в промышленно развитых странах. Даже обычный дождь немного кислый (pH около 5,6), потому что растворяет углекислый газ из воздуха. Основная причина кислотных дождей — загрязнение воздуха оксидами серы и азота.

                Оксиды серы появляются при сжигании угля и нефти, а оксиды азота — при работе машин и других двигателей. Эти вещества растворяются в каплях дождя и делают его кислым.

                Кислотный дождь может разрушать здания, закислять почву, вредить растениям и животным. Для уменьшения кислотности применяют скрубберы на заводах и законы, ограничивающие выбросы.

                Таким образом, кислотные дожди — результат химических процессов в воде и человеческой деятельности, влияющих на природу.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое pH воды?">
                    <answer correct="true">Показатель кислотности или щёлочности</answer>
                    <answer>Температура воды</answer>
                    <answer>Количество соли</answer>
                </question>
                <question text="Какой pH считается нейтральным?">
                    <answer correct="true">7</answer>
                    <answer>5</answer>
                    <answer>0</answer>
                </question>
                <question text="Какие вещества делают дождь кислотным?">
                    <answer correct="true">Оксиды серы и азота</answer>
                    <answer>Углекислый газ</answer>
                    <answer>Вода</answer>
                </question>
                <question text="Что может разрушать кислотный дождь?">
                    <answer correct="true">Здания и растения</answer>
                    <answer>Только металлы</answer>
                    <answer>Только почву</answer>
                </question>
                <question text="Как снижают кислотность дождя?">
                    <answer correct="true">Очисткой выбросов и законами о загрязнении</answer>
                    <answer>Добавлением кислорода в дождь</answer>
                    <answer>Увеличением осадков</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="3">
            <content>
                Зелёные растения – единственный вид живых существ, способный самостоятельно производить свою пищу. Растение получают пищу из воды, углекислого газа и минералов почвы, также они используют энергию Солнца. Этот процесс называется фотосинтезом. В результате также выделяется кислород, необходимый для всех живых существ. Животные пользуются пищей, созданной растениями, поедая растения или тех животных, которые питаются этими растениями. Без растений все животные и люди должны были бы умереть. Первые растения представляли собой отдельные клетки, плававшие в океане, покрывавшем всю землю. Постепенно некоторые клетки образовали соединения, каждое с особой задачей. Корень – чтобы удерживать растение на месте; стебель – чтобы обеспечить процесс фотосинтеза и размножение. Водоросли остались простейшими. Когда растения выбрались на землю, им пришлось приспособиться к жизни на суше без поддержки воды. Стебли растений становились толще, и у них развился корень. Первые наземные растения обитали лишь в сырых местах, однако нынешние растения распространены в разных местах: от границ арктических льдов до тропических джунглей. Первыми растениями, распространёнными на новой территории, были лишайники. Они нарастают, словно кора, на обнажённой поверхности скал. Умирая, они сгнивают и превращаются в первый слой почвы. На этом слое почвы вырастают мхи, и их смерть и разложение, в свою очередь, формирует второй слой почвы. Вскоре почвы становится достаточно, чтобы росли папоротники и цветковые растения. Таким образом развивается сообщество растений, обеспечивая пищей животных и образуя единую среду обитания. Ботаникам известно около 380000 видов растений. Большинство из них можно найти в тропических лесах. Из 250000 видов цветковых растений 90000 принадлежат к флоре Центральной и Южной Америки, а ещё 30000 – к флоре тропической Африки. Далее на север разнообразие растений уменьшается. В Великобритании насчитывается всего 1800 видов. Растения закрепляются практически везде на нашей планете. Однако их благополучию угрожают люди в своих поисках пищи, топлива и пространства для жизни.
            </content>
            <breakWords>
                <word>. Они</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Как называется процесс, с помощью которого растения производят себе пищу?">
                    <answer correct="true">фотосинтез</answer>
                    <answer>испарение</answer>
                    <answer>брожение</answer>
                </question>
                <question text="Какие три вещества растения используют для питания?">
                    <answer correct="true">вода, углекислый газ, минералы</answer>
                    <answer>кислород, азот, свет</answer>
                    <answer>белки, жиры, углеводы</answer>
                </question>
                <question text="Кто был первым живым организмом, подготовившим почву для других растений?">
                    <answer correct="true">лишайники</answer>
                    <answer>папоротники</answer>
                    <answer>мхи</answer>
                </question>
                <question text="Где на Земле встречается наибольшее разнообразие растений?">
                    <answer correct="true">тропические леса</answer>
                    <answer>арктические пустыни</answer>
                    <answer>горные вершины</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает благополучию растений?">
                    <answer correct="true">деятельность человека</answer>
                    <answer>изменения орбиты Земли</answer>
                    <answer>движения тектонических плит</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>
                Если ты включишь радио, то услышишь человека, который говорит в сотнях и тысячах миль от тебя. Звук не распространяется так далеко. Чтобы направлять поток волн, используется передатчик. Радиоприёмник улавливает радиоволны и использует их для того, чтобы передать копию первоначального звука. Когда человек говорит в микрофон, его голос воспроизводит вибрацию воздуха. Микрофон превращает вибрацию в слабый переменный электрический ток, то есть в электрические сигналы. Электрические сигналы поступают на передатчик, который превращает их в радиоволны, заставляя ток резко подниматься и опускаться по антенне. Радиоволны выходят из передатчика в виде единого потока, это несущая волна. В простейших типах передатчиков сигналы из микрофона контролируют мощность испускаемых радиоволн. Это значит, что радиоволны пульсируют, меняя свою мощность, в соответствии со звуковой вибрацией. Такое управление радиоволнами называется манипулирование амплитудой. Пульсирующие радиоволны передатчика, радиосигналы, улавливаются антенной приёмника. Приёмник превращает волны вновь в электросигналы, которые поступают вновь в громкоговоритель. Громкоговоритель воспроизводит в воздухе точно такие же вибрации, как те, которые поступали в микрофон, так что мы слышим копию первоначального звука. Передатчики каждую секунду передают миллионы разных волн. Количество волн в секунду называется частотой. Она отмечена на шкале настройки радиоприёмника либо в килогерцах (тысяча волн в секунду), либо в мегагерцах (в миллионах волн в секунду). Различные станции используют различные частоты, поэтому, чтобы выбрать ту, которая тебе нужна, надо настроить приёмник. Радиоволны используются во многих других средствах коммуникации, кроме просто передачи звука. Полиция, пожарные, таксисты и врачи «скорой помощи» используют двухстороннее радио, чтобы переговариваться со штабом и друг с другом. Радиотелефон подключается к телефону сети через радио. Корабли и самолёты тоже используют радио для переговоров и ориентации, поскольку по сигналу радиомаяка они определяют своё местонахождение. Телевидение применяет радиоволны для передачи звука и изображения. По радио можно управлять большими космическими кораблями, моделями автомашин, лодками и самолётами. Некоторые радиоволны проходят тысячи километров вокруг земли, двигаясь между ионосферой и поверхностью земли. Они мчатся со скоростью 290000 (двести девяносто тысяч) километров в секунду. Мы не успеем и глазом моргнуть, как радиоволны совершат кругосветное путешествие.
            </content>
            <breakWords>
                <word>которые поступали в</word>
                <word>290000</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что используется для преобразования звуковых вибраций в электрические сигналы?">
                    <answer correct="true">микрофон</answer>
                    <answer>антенна</answer>
                    <answer>динамик</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс управления мощностью радиоволн в соответствии с вибрацией звука?">
                    <answer correct="true">манипулирование амплитудой</answer>
                    <answer>электромагнитное торможение</answer>
                    <answer>вибрационное кодирование</answer>
                </question>
                <question text="В чём измеряется частота радиоволн?">
                    <answer correct="true">в килогерцах и мегагерцах</answer>
                    <answer>в метрах и литрах</answer>
                    <answer>в паскалях и ньютонах</answer>
                </question>
                <question text="Почему приёмник может принимать только одну нужную станцию?">
                    <answer correct="true">потому что он настраивается на определённую частоту</answer>
                    <answer>потому что звук изолируется микрофоном</answer>
                    <answer>потому что приёмник имеет один динамик</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используются радиоволны, помимо передачи звука?">
                    <answer correct="true">для связи, телевидения и управления</answer>
                    <answer>только для освещения</answer>
                    <answer>только для обогрева воздуха</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>
                Радар позволяет нам обнаружить положение неподвижного объекта, даже если он находится очень далеко или в темноте. Радар необходим для авиадиспетчеров, которые с его помощью определяют высоту самолёта и место, где он находится, далеко ли от аэропорта. С помощью радара и другие виды транспорта могут двигаться, не рискуя столкнуться. Радар может рассмотреть очень маленькие предметы размером с насекомых или большие, величиной с гору. Для прогнозирования погоды используются радары, которые могут обнаружить приближение грозовой тучи или урагана. Учёные применяют радар для изучения атмосферы и других планет. Он также необходим для космических полётов: с помощью радара диспетчер на Земле может проследить путь ракеты до выхода за орбиту. Радар широко применяется в военных целях, поскольку он может предупредить о приближении вражеских ракет, самолётов или субмарин. Работа радара похожа на звуковое эхо, он обнаруживает объекты, посылая в их сторону микроволны. Передатчик радара направляет микроволны в небо. Когда волны натыкаются на какое-то препятствие, например, на самолёт, часть их отражается назад, к радарной тарелке, она передаёт их на приёмное устройство, которое преобразует волны в электрический сигнал. Учитывая промежуток времени, который понадобился для возвращения отражённых волн, лазерная установка определяет расстояние до самолёта. Местонахождение самолёта высвечивается как яркое или мигающее пятно на дисплее. Антенны радара вращаются так, чтобы охватить волнами весь горизонт. Почти все большие самолёты снабжены радарами, предупреждающими их о находящихся поблизости самолётах и о надвигающемся шторме. Радар на борту корабля посылает микроволны вдоль поверхности воды так, чтобы они отразились от любого корабля или неожиданного препятствия на пути судна. Первую радарную установку создал учёный Роберт Ватсон-Ватт. В 1935 году Британское правительство поручило Ватсон-Ватту изобрести "лучи смерти" для отражения атак вражеских самолётов. Это оказалось невозможным, но, исследуя данную идею, учёный изобрёл радар для обнаружения вражеских самолётов. Многие люди считают, что радар сыграл очень важную роль во Второй мировой войне.
            </content>
            <breakWords>
                <word>сигнал.</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Какой принцип используется в работе радара?">
                    <answer correct="true">отражение микроволн (эхо)</answer>
                    <answer>испарение частиц</answer>
                    <answer>гравитационное притяжение</answer>
                </question>
                <question text="Кто изобрёл первую радарную установку?">
                    <answer correct="true">Роберт Ватсон-Ватт</answer>
                    <answer>Альберт Эйнштейн</answer>
                    <answer>Никола Тесла</answer>
                </question>
                <question text="Для чего авиадиспетчеры используют радар?">
                    <answer correct="true">для определения положения и высоты самолёта</answer>
                    <answer>для измерения температуры в салоне</answer>
                    <answer>для подсчёта пассажиров</answer>
                </question>
                <question text="Как радар определяет расстояние до объекта?">
                    <answer correct="true">по времени возвращения отражённых волн</answer>
                    <answer>по весу объекта</answer>
                    <answer>по цвету изображения на дисплее</answer>
                </question>
                <question text="В каком году была создана первая радарная установка?">
                    <answer correct="true">в 1935 году</answer>
                    <answer>в 1912 году</answer>
                    <answer>в 1960 году</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>
                Земля — единственная из внутренних планет Солнечной системы с большим спутником — Луной. Её происхождение долгое время оставалось загадкой для астрономов. Учёные заметили, что средняя плотность Луны (3,6) меньше плотности Земли (5,5), хотя их химический состав почти одинаков. Разница объясняется тем, что у Луны нет плотного железного ядра, как у Земли. Это породило новый вопрос: почему два похожих по составу объекта имеют разную внутреннюю структуру?

                Первые теории происхождения Луны делились на две группы. Первая — теория захвата. Она говорила, что Луна образовалась отдельно и Земля «захватила» её гравитацией. Но это невозможно: перевести тело с солнечной орбиты на стабильную круговую орбиту вокруг Земли противоречит законам физики. Эта теория существовала долго, так как в XVIII и XIX веках учёные не имели точных данных о химическом составе Луны.

                Вторая — приливная теория. Она предполагала, что Земля вращалась очень быстро, и под действием центробежной силы оторвался кусок вещества, который стал Луной. Иногда считали, что Тихоокеанская впадина — след этого события. Но химический состав Луны показывает, что она слишком похожа на Землю, чтобы быть просто осколком, и слишком отличается, чтобы образоваться отдельно.

                Современная гипотеза — гигантского столкновения. На ранней Земле, которая была расплавленной и состояла из магмы, упало тело размером с Марс. Энергия удара расплавила часть мантии и коры, выбросив вещества на орбиту. Из этих обломков и сформировалась Луна. Земное ядро не пострадало, поэтому Луна имеет меньшую плотность, но похожа по составу на земную мантию и кору.

                Подтверждением этой гипотезы стали образцы лунного грунта, доставленные миссиями «Аполлон». Анализ изотопов кислорода показал точное совпадение с земными минералами. Это доказывает происхождение Луны из земного вещества.

                Луна играет важную роль для Земли. Она регулирует приливы и отливы, стабилизирует наклон оси планеты, что влияет на климат, сезоны и длительность дня и ночи. Благодаря Луне на Земле появились более стабильные условия для жизни. Также Луна влияет на тектонические процессы и движение океанов, что поддерживает экосистемы.

                Изучение Луны помогает понять историю Земли и Солнечной системы. Мы узнаём, как формировались планеты, почему у них разные ядра и мантии, как происходили столкновения с другими небесными телами и какие катастрофические события могли влиять на жизнь на нашей планете. Луна — это не просто спутник, а ключ к пониманию эволюции Земли и условий, которые сделали жизнь возможной.

                Современные миссии к Луне продолжают приносить новые данные, позволяя уточнять теории, изучать минералы и изотопы, а также планировать будущие колонии или исследовательские станции на её поверхности. Луна остаётся важнейшим объектом исследований, открывающим тайны планетарного развития, и помогает людям лучше понять, как формировалась наша планета и как происходят процессы в космосе.
            </content>
            <questions>
                <question text="Почему плотность Луны меньше, чем у Земли?">
                    <answer correct="true">У неё нет плотного железного ядра</answer>
                    <answer>Луна меньше по размеру</answer>
                    <answer>Химический состав другой</answer>
                </question>
                <question text="Что говорит теория захвата о Луне?">
                    <answer correct="true">Луна была отдельной планетой, которую Земля «захватила»</answer>
                    <answer>Луна выросла на Земле</answer>
                    <answer>Луна образовалась из комет</answer>
                </question>
                <question text="Что утверждает теория гигантского столкновения?">
                    <answer correct="true">На Землю упало крупное тело, из выброшенного вещества образовалась Луна</answer>
                    <answer>Луна появилась из облака газа</answer>
                    <answer>Луна сформировалась вдали от Земли</answer>
                </question>
                <question text="Как доказана гипотеза гигантского столкновения?">
                    <answer correct="true">Изотопы кислорода в лунном грунте совпадают с земными</answer>
                    <answer>Форма Луны</answer>
                    <answer>Наблюдения Луны с Земли</answer>
                </question>
                <question text="Какие процессы на Земле регулирует Луна?">
                    <answer correct="true">Приливы, наклон оси, климат</answer>
                    <answer>Скорость ветров</answer>
                    <answer>Извержения вулканов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="7">
            <content>
                В основе жизни любого организма лежат химические процессы. В каждой клетке нашего тела происходят тысячи реакций, и все они вместе определяют работу организма. Эти процессы помогают клеткам получать энергию, строить ткани и защищать организм. Важную роль в этих процессах играют белки.

                Белки строятся из маленьких частей — аминокислот. Эти молекулы похожи друг на друга, но отличаются деталями. Каждая аминокислота — это цепочка атомов, с положительно заряженным ионом водорода (Н+) на одном конце и отрицательной гидроксильной группой (ОН–) на другом. К цепочке присоединяются боковые группы, которые различаются у разных аминокислот. В живых организмах насчитывается 21 аминокислота.

                Из аминокислот строятся белки, как бусины нанизываются на нитку. При соединении двух аминокислот один Н+ соединяется с ОН– другой, образуется связь и выделяется вода. Последовательность аминокислот называется первичной структурой белка. Даже небольшой белок может иметь триллионы вариантов последовательностей.

                После этого белок сворачивается в сложную трёхмерную форму. Она важна, потому что определяет, какие химические реакции белок может катализировать. Белки, свернувшиеся в сферические структуры, чаще всего участвуют в химических процессах организма, тогда как белки волос и кожи имеют другую форму.

                Чтобы молекулы взаимодействовали, они должны правильно сблизиться. Само по себе случайное движение молекул редко приводит к реакции. Для ускорения реакции служат ферменты — особые белки. Фермент притягивает молекулы и удерживает их в нужной ориентации, после чего катализирует реакцию и освобождается для следующей пары молекул.

                Структура белка определяет, какую реакцию он сможет ускорять. Последовательность аминокислот записана в ДНК. Таким образом, ДНК контролирует весь организм, определяя, какие белки образуются, и какие реакции могут происходить.

                Зная первичную структуру белка, можно примерно предсказать его форму и функцию. Но на практике вычислить точную форму белка очень сложно, даже с помощью современных компьютеров. Это одна из главных нерешённых проблем молекулярной биологии.

                Белки выполняют множество функций: они строят мышцы, кости и кожу, транспортируют вещества внутри клеток, защищают организм от болезней, обеспечивают зрение и движение, участвуют в дыхании и работе нервной системы. Белки помогают клеткам получать энергию и правильно функционировать. Они участвуют в синтезе гормонов и других важных молекул, а также защищают организм от чужеродных бактерий и вирусов. Без белков жизнь организма была бы невозможна.

                Понимание белков помогает создавать лекарства, изучать болезни, улучшать здоровье человека и разрабатывать новые технологии в биологии и медицине. Учёные продолжают исследовать белки, их форму и функции, чтобы лучше понять, как устроен живой организм. Благодаря белкам жизнь возможна, и они остаются ключевыми объектами изучения в науке. Их изучение помогает бороться с болезнями, разрабатывать вакцины и улучшать качество жизни людей.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что является основной строительной единицей белка?">
                    <answer correct="true">Аминокислоты</answer>
                    <answer>Вода</answer>
                    <answer>Углеводы</answer>
                </question>
                <question text="Что называется первичной структурой белка?">
                    <answer correct="true">Последовательность аминокислот</answer>
                    <answer>Трёхмерная форма белка</answer>
                    <answer>Ферментативная активность белка</answer>
                </question>
                <question text="Как фермент помогает химической реакции?">
                    <answer correct="true">Притягивает молекулы и удерживает их в нужной ориентации</answer>
                    <answer>Меняет последовательность аминокислот</answer>
                    <answer>Разрушает белки</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль ДНК играет в образовании белков?">
                    <answer correct="true">ДНК содержит информацию о последовательности аминокислот</answer>
                    <answer>ДНК катализирует реакции</answer>
                    <answer>ДНК сворачивает белки</answer>
                </question>
                <question text="Почему изучение структуры белков важно?">
                    <answer correct="true">Чтобы понимать их функции и разрабатывать лекарства</answer>
                    <answer>Чтобы строить здания</answer>
                    <answer>Чтобы создавать ферменты из воды</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="8">
            <content>
                В самом начале существования Земли её поверхность была полностью расплавленной. Горячая магма постепенно остывала и затвердевала, формируя первые горные породы. Эти породы называют магматическими. Они образуются и сегодня — например, вулканическая лава, которая вытекает из вулканов, или магма, появляющаяся у срединно-океанических хребтов. Магматические породы — это фундамент для всех последующих геологических процессов на Земле.

                По мере остывания планеты температура опускалась ниже точки кипения воды. Тогда начали выпадать первые дожди. Вода постепенно разрушала магматические породы, отделяя от них мелкие частицы. Эти частицы смывались в реки и океаны, где накапливались на дне. Между частицами оседал глинистый осадок, который действовал как клей, соединяя песчинки. Под давлением верхних слоев рыхлое скопление песка и глины превращалось в твердую породу — песчаник. Этот процесс можно сравнить с тем, как если полить песок клеем и поставить сверху тяжелый предмет.

                Позже на Земле появилась жизнь, и с этим возник новый вид осадков. Микроскопические морские организмы использовали кальций из воды для своих раковин. Когда эти организмы умирали, их раковины падали на дно океана, формируя толстые слои. Со временем эти слои превращались в камень — известняк.

                Осадочные породы образуются из осевших материалов. Песок становится песчаником, кальций — известняком, ил — глинистыми сланцами. Реки, такие как Амазонка, Нил и Миссисипи, постоянно приносят новые осадки. Волны и течение перемещают песок и глину, формируя дельты и отложения на морском дне. Осадочные породы легко узнать по слоям, похожим на страницы книги. Если такие слои видны высоко в горах, это доказывает движение земной поверхности и тектонические процессы.

                Со временем осадочные породы могут изменяться. Они разрушаются на частицы и участвуют в формировании новых пород. Под действием высокого давления и температуры минералы в породе меняют структуру и становятся кристаллическими. Например, известняк превращается в мрамор, а глинистые сланцы — в кристаллические сланцы. Такие породы называются метаморфическими.

                Любая частица, выветрившаяся из магматической породы, может пройти несколько циклов: стать частью осадочной породы, снова выветриться или превратиться в другой тип породы. Иногда породы уходят глубоко под поверхность Земли из-за столкновений тектонических плит или субдукции, где одна плита пододвигается под другую. Там породы могут расплавиться и снова выйти на поверхность как магма.

                Цикл горных пород продолжается миллионы лет. Магма образует новые магматические породы, они разрушаются и становятся осадочными, осадочные превращаются в метаморфические, а затем могут вновь расплавляться. Вся эта система создаёт разнообразие горных пород и формирует ландшафт Земли, включая горы, равнины, дельты и океанские бассейны. Этот непрерывный процесс показывает, что Земля — живая, постоянно меняющаяся планета, где все элементы взаимосвязаны и влияют друг на друга.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какие породы формировались первыми на Земле?">
                    <answer correct="true">Магматические</answer>
                    <answer>Осадочные</answer>
                    <answer>Метаморфические</answer>
                </question>
                <question text="Что образуется из осадочного песка под давлением и цементирующими веществами?">
                    <answer correct="true">Песчаник</answer>
                    <answer>Известняк</answer>
                    <answer>Мрамор</answer>
                </question>
                <question text="Как формируются осадочные известняки?">
                    <answer correct="true">Из раковин морских организмов</answer>
                    <answer>Из лавы вулканов</answer>
                    <answer>Из глины под давлением</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с осадочными породами под высоким давлением и температурой?">
                    <answer correct="true">Они превращаются в метаморфические породы</answer>
                    <answer>Они выветриваются в песок</answer>
                    <answer>Они становятся магмой</answer>
                </question>
                <question text="Как повторяется цикл горных пород?">
                    <answer correct="true">Породы выветриваются, образуют новые, поднимаются или расплавляются, и процесс начинается снова</answer>
                    <answer>Породы остаются неизменными</answer>
                    <answer>Породы сразу превращаются в мрамор</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
