<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Зашумленный текст">
        <text id="0">
            <content>
                Компьютеры изменили наш мир за последние несколько десятилетий. Они помогают нам работать быстрее, учиться эффективнее и общаться с людьми по всему миру. Компьютер состоит из множества частей, которые работают вместе. Основной частью является процессор, который выполняет все вычисления. Память хранит информацию, которую компьютер использует прямо сейчас. Жёсткий диск сохраняет данные даже когда компьютер выключен. Клавиатура и мышь позволяют нам управлять компьютером. Монитор показывает нам результаты нашей работы. Компьютеры используются в школах для обучения детей. Врачи используют их для ведения записей о пациентах. Инженеры проектируют здания и мосты с помощью компьютерных программ. Художники создают цифровые картины и фильмы. Компьютеры также помогают учёным исследовать космос, изучать океаны и разрабатывать новые лекарства. Интернет соединяет компьютеры по всему миру, позволяя нам делиться информацией мгновенно. Мы можем отправлять электронные письма, смотреть видео, покупать товары и изучать любую тему, которая нас интересует. Социальные сети помогают нам оставаться на связи с друзьями и семьёй. Однако важно использовать компьютеры разумно и не проводить за ними слишком много времени.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какая часть компьютера выполняет вычисления?">
                    <answer correct="true">процессор</answer>
                    <answer>память</answer>
                    <answer>жёсткий диск</answer>
                </question>
                <question text="Что хранит информацию даже при выключенном компьютере?">
                    <answer correct="true">жёсткий диск</answer>
                    <answer>процессор</answer>
                    <answer>память</answer>
                </question>
                <question text="Как компьютеры помогают врачам?">
                    <answer correct="true">ведение записей о пациентах</answer>
                    <answer>создание лекарств</answer>
                    <answer>проведение операций</answer>
                </question>
                <question text="Что соединяет компьютеры по всему миру?">
                    <answer correct="true">интернет</answer>
                    <answer>электричество</answer>
                    <answer>телефонные провода</answer>
                </question>
                <question text="Для чего художники используют компьютеры?">
                    <answer correct="true">создание цифровых картин и фильмов</answer>
                    <answer>изучение анатомии</answer>
                    <answer>расчёт размеров</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Океаны покрывают более 70% поверхности нашей планеты и содержат 97% всей воды на Земле. Они играют важную роль в климате планеты, поглощая тепло от солнца и распределяя его по всему миру через океанические течения. В океанах живёт невероятное разнообразие существ - от крошечного планктона до огромных китов. Коралловые рифы являются домом для тысяч видов рыб и других морских животных. Глубины океана остаются одними из наименее изученных мест на Земле. Учёные постоянно открывают новые виды в глубоководных впадинах. Некоторые существа в глубинах океана светятся собственным светом, что помогает им находить пищу в полной темноте. Океаны дают нам рыбу для питания, нефть и природный газ для энергии, а также соль и другие минералы. Морские водоросли производят большую часть кислорода, которым мы дышим. К сожалению, деятельность человека загрязняет океаны пластиковыми отходами и химическими веществами. Изменение климата повышает температуру океанов и их кислотность, что угрожает морской жизни. Важно защищать океаны, чтобы сохранить их для будущих поколений.
            </content>
            <questions>
                <question text="Сколько процентов поверхности Земли покрывают океаны?">
                    <answer correct="true">более 70%</answer>
                    <answer>около 50%</answer>
                    <answer>примерно 60%</answer>
                </question>
                <question text="Что производит большую часть кислорода на планете?">
                    <answer correct="true">морские водоросли</answer>
                    <answer>деревья</answer>
                    <answer>трава</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает глубоководным существам находить пищу?">
                    <answer correct="true">собственный свет</answer>
                    <answer>острый слух</answer>
                    <answer>длинные щупальца</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает морской жизни из-за изменения климата?">
                    <answer correct="true">повышение температуры и кислотности океанов</answer>
                    <answer>понижение уровня воды</answer>
                    <answer>увеличение солёности</answer>
                </question>
                <question text="Что является домом для тысяч видов морских животных?">
                    <answer correct="true">коралловые рифы</answer>
                    <answer>песчаные пляжи</answer>
                    <answer>скалистые берега</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Космос - это огромное пространство, которое окружает нашу планету. Он начинается примерно в 100 километрах над поверхностью Земли. В космосе нет воздуха, поэтому астронавты должны носить специальные скафандры для дыхания. Температура в космосе может быть очень холодной или очень горячей, в зависимости от того, освещена ли область солнцем. Наша солнечная система состоит из Солнца и восьми планет, которые вращаются вокруг него. Земля - третья планета от Солнца и единственная известная планета с жизнью. Луна - это спутник Земли, который влияет на океанские приливы. Люди всегда мечтали полететь в космос. Первым человеком в космосе стал советский космонавт Юрий Гагарин в 1961 году. С тех пор сотни людей побывали в космосе. Астронавты проводят научные эксперименты на Международной космической станции. Учёные используют телескопы для изучения далёких звёзд и галактик. Они открыли тысячи экзопланет - планет, которые вращаются вокруг других звёзд. Возможно, на некоторых из этих планет есть жизнь. Космические исследования помогают нам лучше понять Вселенную и наше место в ней.
            </content>
            <questions>
                <question text="На какой высоте начинается космос?">
                    <answer correct="true">примерно 100 километров</answer>
                    <answer>50 километров</answer>
                    <answer>200 километров</answer>
                </question>
                <question text="Кто был первым человеком в космосе?">
                    <answer correct="true">Юрий Гагарин</answer>
                    <answer>Нил Армстронг</answer>
                    <answer>Валентина Терешкова</answer>
                </question>
                <question text="Сколько планет в нашей солнечной системе?">
                    <answer correct="true">восемь</answer>
                    <answer>девять</answer>
                    <answer>семь</answer>
                </question>
                <question text="Что такое экзопланеты?">
                    <answer correct="true">планеты, вращающиеся вокруг других звёзд</answer>
                    <answer>маленькие планеты в нашей системе</answer>
                    <answer>искусственные спутники</answer>
                </question>
                <question text="На что влияет Луна?">
                    <answer correct="true">на океанские приливы</answer>
                    <answer>на погоду</answer>
                    <answer>на вращение Земли</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
