<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Зашумленный текст">
        <text id="0">
            <content>
                Компьютеры изменили наш мир за последние несколько десятилетий. Они помогают нам работать быстрее, учиться эффективнее и общаться с людьми по всему миру. Компьютер состоит из множества частей, которые работают вместе. Основной частью является процессор, который выполняет все вычисления. Память хранит информацию, которую компьютер использует прямо сейчас. Жёсткий диск сохраняет данные даже когда компьютер выключен. Клавиатура и мышь позволяют нам управлять компьютером. Монитор показывает нам результаты нашей работы. Компьютеры используются в школах для обучения детей. Врачи используют их для ведения записей о пациентах. Инженеры проектируют здания и мосты с помощью компьютерных программ. Художники создают цифровые картины и фильмы. Компьютеры также помогают учёным исследовать космос, изучать океаны и разрабатывать новые лекарства. Интернет соединяет компьютеры по всему миру, позволяя нам делиться информацией мгновенно. Мы можем отправлять электронные письма, смотреть видео, покупать товары и изучать любую тему, которая нас интересует. Социальные сети помогают нам оставаться на связи с друзьями и семьёй. Однако важно использовать компьютеры разумно и не проводить за ними слишком много времени.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какая часть компьютера выполняет вычисления?">
                    <answer correct="true">процессор</answer>
                    <answer>память</answer>
                    <answer>жёсткий диск</answer>
                </question>
                <question text="Что хранит информацию даже при выключенном компьютере?">
                    <answer correct="true">жёсткий диск</answer>
                    <answer>процессор</answer>
                    <answer>память</answer>
                </question>
                <question text="Как компьютеры помогают врачам?">
                    <answer correct="true">ведение записей о пациентах</answer>
                    <answer>создание лекарств</answer>
                    <answer>проведение операций</answer>
                </question>
                <question text="Что соединяет компьютеры по всему миру?">
                    <answer correct="true">интернет</answer>
                    <answer>электричество</answer>
                    <answer>телефонные провода</answer>
                </question>
                <question text="Для чего художники используют компьютеры?">
                    <answer correct="true">создание цифровых картин и фильмов</answer>
                    <answer>изучение анатомии</answer>
                    <answer>расчёт размеров</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Океаны покрывают более 70% поверхности нашей планеты и содержат 97% всей воды на Земле. Они играют важную роль в климате планеты, поглощая тепло от солнца и распределяя его по всему миру через океанические течения. В океанах живёт невероятное разнообразие существ - от крошечного планктона до огромных китов. Коралловые рифы являются домом для тысяч видов рыб и других морских животных. Глубины океана остаются одними из наименее изученных мест на Земле. Учёные постоянно открывают новые виды в глубоководных впадинах. Некоторые существа в глубинах океана светятся собственным светом, что помогает им находить пищу в полной темноте. Океаны дают нам рыбу для питания, нефть и природный газ для энергии, а также соль и другие минералы. Морские водоросли производят большую часть кислорода, которым мы дышим. К сожалению, деятельность человека загрязняет океаны пластиковыми отходами и химическими веществами. Изменение климата повышает температуру океанов и их кислотность, что угрожает морской жизни. Важно защищать океаны, чтобы сохранить их для будущих поколений.
            </content>
            <questions>
                <question text="Сколько процентов поверхности Земли покрывают океаны?">
                    <answer correct="true">более 70%</answer>
                    <answer>около 50%</answer>
                    <answer>примерно 60%</answer>
                </question>
                <question text="Что производит большую часть кислорода на планете?">
                    <answer correct="true">морские водоросли</answer>
                    <answer>деревья</answer>
                    <answer>трава</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает глубоководным существам находить пищу?">
                    <answer correct="true">собственный свет</answer>
                    <answer>острый слух</answer>
                    <answer>длинные щупальца</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает морской жизни из-за изменения климата?">
                    <answer correct="true">повышение температуры и кислотности океанов</answer>
                    <answer>понижение уровня воды</answer>
                    <answer>увеличение солёности</answer>
                </question>
                <question text="Что является домом для тысяч видов морских животных?">
                    <answer correct="true">коралловые рифы</answer>
                    <answer>песчаные пляжи</answer>
                    <answer>скалистые берега</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Космос - это огромное пространство, которое окружает нашу планету. Он начинается примерно в 100 километрах над поверхностью Земли. В космосе нет воздуха, поэтому астронавты должны носить специальные скафандры для дыхания. Температура в космосе может быть очень холодной или очень горячей, в зависимости от того, освещена ли область солнцем. Наша солнечная система состоит из Солнца и восьми планет, которые вращаются вокруг него. Земля - третья планета от Солнца и единственная известная планета с жизнью. Луна - это спутник Земли, который влияет на океанские приливы. Люди всегда мечтали полететь в космос. Первым человеком в космосе стал советский космонавт Юрий Гагарин в 1961 году. С тех пор сотни людей побывали в космосе. Астронавты проводят научные эксперименты на Международной космической станции. Учёные используют телескопы для изучения далёких звёзд и галактик. Они открыли тысячи экзопланет - планет, которые вращаются вокруг других звёзд. Возможно, на некоторых из этих планет есть жизнь. Космические исследования помогают нам лучше понять Вселенную и наше место в ней.
            </content>
            <questions>
                <question text="На какой высоте начинается космос?">
                    <answer correct="true">примерно 100 километров</answer>
                    <answer>50 километров</answer>
                    <answer>200 километров</answer>
                </question>
                <question text="Кто был первым человеком в космосе?">
                    <answer correct="true">Юрий Гагарин</answer>
                    <answer>Нил Армстронг</answer>
                    <answer>Валентина Терешкова</answer>
                </question>
                <question text="Сколько планет в нашей солнечной системе?">
                    <answer correct="true">восемь</answer>
                    <answer>девять</answer>
                    <answer>семь</answer>
                </question>
                <question text="Что такое экзопланеты?">
                    <answer correct="true">планеты, вращающиеся вокруг других звёзд</answer>
                    <answer>маленькие планеты в нашей системе</answer>
                    <answer>искусственные спутники</answer>
                </question>
                <question text="На что влияет Луна?">
                    <answer correct="true">на океанские приливы</answer>
                    <answer>на погоду</answer>
                    <answer>на вращение Земли</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="3">
            <content>
                Музыка сопровождает человечество на протяжении всей его истории. Она способна вызывать эмоции, объединять людей и передавать чувства без слов. Музыка состоит из звуков разной высоты, которые организованы в мелодии и ритмы. Основные элементы музыки включают мелодию, гармонию, ритм и тембр. Мелодия - это последовательность нот, которая создаёт узнаваемую музыкальную линию. Гармония возникает, когда несколько нот звучат одновременно, создавая аккорды. Ритм определяет темп и пульс музыки, а тембр - это уникальный "голос" каждого инструмента. Музыкальные инструменты делятся на несколько семейств: струнные (скрипка, гитара), духовые (флейта, труба), ударные (барабан, ксилофон) и клавишные (пианино, орган). Каждый инструмент имеет свой уникальный звук и способ игры. Музыка используется в различных сферах жизни: в религиозных церемониях, на праздниках, в кино и театре, для релаксации и лечения. Учёные доказали, что музыка влияет на мозг человека, улучшая память, концентрацию и настроение. Музыкальная терапия помогает людям с различными заболеваниями. В разных культурах мира развились уникальные музыкальные традиции, отражающие историю и ценности народов. Современные технологии позволяют создавать музыку с помощью компьютеров и электронных инструментов, открывая новые возможности для творчества.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое мелодия в музыке?">
                    <answer correct="true">последовательность нот, создающая музыкальную линию</answer>
                    <answer>скорость воспроизведения</answer>
                    <answer>громкость звука</answer>
                </question>
                <question text="Как называется семейство инструментов, включающее скрипку и гитару?">
                    <answer correct="true">струнные</answer>
                    <answer>духовые</answer>
                    <answer>ударные</answer>
                </question>
                <question text="Как музыка влияет на мозг человека?">
                    <answer correct="true">улучшает память и концентрацию</answer>
                    <answer>замедляет дыхание</answer>
                    <answer>увеличивает аппетит</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используется музыкальная терапия?">
                    <answer correct="true">для лечения различных заболеваний</answer>
                    <answer>для обучения пению</answer>
                    <answer>для создания инструментов</answer>
                </question>
                <question text="Что определяет ритм в музыке?">
                    <answer correct="true">темп и пульс музыки</answer>
                    <answer>высота звуков</answer>
                    <answer>громкость исполнения</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>
                Спорт играет важную роль в жизни людей, способствуя физическому развитию, укреплению здоровья и развитию характера. Спортивные соревнования объединяют людей разных национальностей и культур, создавая атмосферу дружбы и взаимопонимания. Олимпийские игры, проводимые каждые четыре года, являются крупнейшим международным спортивным событием, объединяющим спортсменов со всего мира. Спорт развивает такие качества, как дисциплина, настойчивость, командный дух и уважение к соперникам. Различные виды спорта требуют разных навыков: одни развивают силу и выносливость, другие - ловкость и координацию, третьи - стратегическое мышление. Командные виды спорта, такие как футбол, баскетбол и хоккей, учат работать в коллективе и поддерживать товарищей. Индивидуальные виды спорта, как теннис, плавание и лёгкая атлетика, развивают личную ответственность и самодисциплину. Спорт также является важной отраслью экономики, создавая рабочие места в сфере производства спортивного оборудования, организации соревнований и спортивного туризма. Современные технологии помогают спортсменам улучшать результаты: специальная обувь, одежда и оборудование повышают эффективность тренировок. Спорт доступен людям всех возрастов и способностей, от детских секций до профессиональных лиг. Регулярные занятия спортом укрепляют иммунитет, улучшают работу сердечно-сосудистой системы и помогают поддерживать здоровый вес.
            </content>
            <questions>
                <question text="Как часто проводятся Олимпийские игры?">
                    <answer correct="true">каждые четыре года</answer>
                    <answer>каждый год</answer>
                    <answer>каждые два года</answer>
                </question>
                <question text="Какие качества развивает спорт?">
                    <answer correct="true">дисциплина и настойчивость</answer>
                    <answer>агрессивность и эгоизм</answer>
                    <answer>ленивость и безразличие</answer>
                </question>
                <question text="Что учат командные виды спорта?">
                    <answer correct="true">работать в коллективе</answer>
                    <answer>быть независимым</answer>
                    <answer>избегать общения</answer>
                </question>
                <question text="Как современные технологии помогают спортсменам?">
                    <answer correct="true">специальная обувь и одежда повышают эффективность</answer>
                    <answer>компьютеры заменяют тренировки</answer>
                    <answer>роботы выполняют упражнения</answer>
                </question>
                <question text="Как спорт влияет на здоровье?">
                    <answer correct="true">укрепляет иммунитет и сердечно-сосудистую систему</answer>
                    <answer>ослабляет организм</answer>
                    <answer>не влияет на здоровье</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>
                Искусство является одной из важнейших форм человеческого самовыражения, позволяющей передавать эмоции, идеи и красоту через различные средства. Живопись использует краски и холст для создания изображений, которые могут быть реалистичными или абстрактными. Скульптура создаёт трёхмерные произведения из камня, металла, дерева или других материалов. Архитектура сочетает функциональность и эстетику, создавая здания, которые служат людям и радуют глаз. Литература использует слова для создания историй, стихов и пьес, которые могут переносить читателей в другие миры. Музыка передаёт эмоции через звуки и ритмы, создавая атмосферу и настроение. Кино объединяет изображение, звук и движение, создавая мощные истории, которые могут влиять на общество. Театр представляет истории вживую, создавая уникальную связь между актёрами и зрителями. Фотография запечатлевает моменты времени, сохраняя воспоминания и документируя историю. Искусство отражает культуру и ценности общества, показывая, как люди видят мир в разные эпохи. Художники часто используют своё творчество для выражения социальных проблем и привлечения внимания к важным темам. Искусство также имеет терапевтическое значение, помогая людям справляться с эмоциями и находить внутренний покой. Современные технологии открывают новые возможности для искусства, позволяя создавать цифровые произведения и интерактивные инсталляции.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что использует живопись для создания изображений?">
                    <answer correct="true">краски и холст</answer>
                    <answer>глину и камень</answer>
                    <answer>металл и дерево</answer>
                </question>
                <question text="Что создаёт скульптура?">
                    <answer correct="true">трёхмерные произведения</answer>
                    <answer>плоские изображения</answer>
                    <answer>звуковые композиции</answer>
                </question>
                <question text="Что объединяет кино?">
                    <answer correct="true">изображение, звук и движение</answer>
                    <answer>только изображение</answer>
                    <answer>только звук</answer>
                </question>
                <question text="Как искусство влияет на общество?">
                    <answer correct="true">отражает культуру и ценности</answer>
                    <answer>не влияет на общество</answer>
                    <answer>только развлекает людей</answer>
                </question>
                <question text="Какое значение имеет искусство для здоровья?">
                    <answer correct="true">терапевтическое значение</answer>
                    <answer>физическое развитие</answer>
                    <answer>увеличение веса</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>
                Наука является систематическим изучением природы и общества, основанным на наблюдениях, экспериментах и логических рассуждениях. Научный метод включает в себя наблюдение, выдвижение гипотез, проведение экспериментов и анализ результатов. Физика изучает материю и энергию, их взаимодействие и законы, управляющие Вселенной. Химия исследует состав, структуру и свойства веществ, а также их превращения. Биология изучает живые организмы, их строение, функции и эволюцию. Математика предоставляет язык и инструменты для точного описания природных явлений и решения сложных задач. Астрономия исследует космические объекты и процессы, происходящие во Вселенной. Геология изучает строение Земли, её историю и процессы, формирующие поверхность планеты. Психология исследует поведение и психические процессы человека и животных. Медицина применяет научные знания для диагностики, лечения и профилактики заболеваний. Научные открытия изменили мир: электричество, антибиотики, компьютеры и интернет стали возможны благодаря научным исследованиям. Современная наука решает глобальные проблемы: изменение климата, энергетические кризисы, болезни и загрязнение окружающей среды. Учёные работают в международных командах, обмениваясь знаниями и ресурсами для достижения общих целей. Образование в области науки помогает людям понимать мир и принимать обоснованные решения в повседневной жизни.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что включает в себя научный метод?">
                    <answer correct="true">наблюдение, гипотезы, эксперименты, анализ</answer>
                    <answer>только наблюдение</answer>
                    <answer>только эксперименты</answer>
                </question>
                <question text="Что изучает физика?">
                    <answer correct="true">материю и энергию</answer>
                    <answer>живые организмы</answer>
                    <answer>химические вещества</answer>
                </question>
                <question text="Что предоставляет математика для науки?">
                    <answer correct="true">язык и инструменты для описания явлений</answer>
                    <answer>только вычисления</answer>
                    <answer>только геометрические фигуры</answer>
                </question>
                <question text="Какие проблемы решает современная наука?">
                    <answer correct="true">изменение климата и энергетические кризисы</answer>
                    <answer>только медицинские проблемы</answer>
                    <answer>только экономические вопросы</answer>
                </question>
                <question text="Как работают современные учёные?">
                    <answer correct="true">в международных командах</answer>
                    <answer>только индивидуально</answer>
                    <answer>только в своих странах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="7">
            <content>
                История - это наука, изучающая прошлое человечества, его развитие и события, которые сформировали современный мир. Историки исследуют письменные источники, археологические находки, устные предания и материальные свидетельства для понимания жизни людей в разные эпохи. Древние цивилизации, такие как Египет, Месопотамия, Греция и Рим, заложили основы современной культуры, науки и политики. Средневековье характеризовалось феодальной системой, развитием христианства и созданием университетов. Эпоха Возрождения принесла возрождение искусства, науки и гуманизма, изменив представления о мире и месте человека в нём. Промышленная революция XVIII-XIX веков изменила способ производства товаров, создав современную экономику и общество. Научные открытия и технический прогресс привели к улучшению качества жизни, но также создали новые проблемы, такие как загрязнение окружающей среды и социальное неравенство. Войны и конфликты на протяжении истории показывают, как политические, экономические и идеологические разногласия могут приводить к разрушительным последствиям. Мирные движения и дипломатия демонстрируют способность человечества решать конфликты без насилия. Изучение истории помогает понять причины современных проблем и избежать повторения ошибок прошлого. Исторические знания формируют национальную идентичность и чувство принадлежности к определённой культуре. Современные технологии, такие как цифровые архивы и компьютерное моделирование, помогают историкам анализировать большие объёмы данных и создавать более точные реконструкции прошлого.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что изучает история?">
                    <answer correct="true">прошлое человечества и его развитие</answer>
                    <answer>только современные события</answer>
                    <answer>только будущее</answer>
                </question>
                <question text="Какие источники используют историки?">
                    <answer correct="true">письменные источники и археологические находки</answer>
                    <answer>только книги</answer>
                    <answer>только интернет</answer>
                </question>
                <question text="Что принесла эпоха Возрождения?">
                    <answer correct="true">возрождение искусства и науки</answer>
                    <answer>только войны</answer>
                    <answer>только религию</answer>
                </question>
                <question text="Как промышленная революция изменила общество?">
                    <answer correct="true">изменила способ производства товаров</answer>
                    <answer>не изменила ничего</answer>
                    <answer>только улучшила искусство</answer>
                </question>
                <question text="Зачем нужно изучать историю?">
                    <answer correct="true">чтобы избежать повторения ошибок прошлого</answer>
                    <answer>только для развлечения</answer>
                    <answer>только для экзаменов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="8">
            <content>
                Образование является фундаментальным правом человека и ключевым фактором развития общества. Оно включает в себя формальное обучение в школах, университетах и других учебных заведениях, а также неформальное образование через жизненный опыт, самообучение и практическую деятельность. Начальное образование закладывает основы грамотности, математических навыков и общих знаний о мире. Среднее образование расширяет кругозор, развивает критическое мышление и готовит к профессиональной деятельности или дальнейшему обучению. Высшее образование предоставляет специализированные знания и навыки для конкретных профессий, а также развивает исследовательские способности. Современное образование использует различные методы обучения: традиционные лекции, интерактивные занятия, проектная работа, онлайн-курсы и смешанное обучение. Технологии играют важную роль в образовании, предоставляя доступ к информации, облегчая коммуникацию между учителями и учениками и создавая новые возможности для обучения. Образование должно быть доступным для всех людей независимо от их социального статуса, пола, национальности или физических возможностей. Качественное образование способствует экономическому развитию, снижению бедности и созданию более справедливого общества. Обучение на протяжении всей жизни становится необходимостью в быстро меняющемся мире, где знания и навыки быстро устаревают. Образование также играет важную роль в формировании гражданского общества, развивая понимание демократических ценностей, прав человека и социальной ответственности.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что включает в себя образование?">
                    <answer correct="true">формальное и неформальное обучение</answer>
                    <answer>только школьное обучение</answer>
                    <answer>только университетское образование</answer>
                </question>
                <question text="Что закладывает начальное образование?">
                    <answer correct="true">основы грамотности и математических навыков</answer>
                    <answer>только профессиональные навыки</answer>
                    <answer>только спортивные умения</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль играют технологии в образовании?">
                    <answer correct="true">предоставляют доступ к информации</answer>
                    <answer>заменяют учителей</answer>
                    <answer>не влияют на обучение</answer>
                </question>
                <question text="Почему важно образование на протяжении всей жизни?">
                    <answer correct="true">знания быстро устаревают в меняющемся мире</answer>
                    <answer>это модно</answer>
                    <answer>это дорого</answer>
                </question>
                <question text="Как образование влияет на общество?">
                    <answer correct="true">способствует экономическому развитию</answer>
                    <answer>не влияет на общество</answer>
                    <answer>только увеличивает расходы</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
