<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Частично скрытые строки">
        <text id="0">
            <content>
                В далекой деревне, затерянной среди густых лесов и широких полей, жили два брата — Егор и Матвей. Егор был старшим и считал себя самым умным, всегда стараясь доказать свою правоту. Матвей же был младше, но обладал добрым сердцем и терпением. Однажды в деревне началась засуха, и река, что питала поля, почти пересохла. Жители собрались на площади, чтобы решить, как спасти урожай. Егор предложил построить плотину, чтобы удержать остатки воды, и уверял, что это единственный выход. Он говорил громко, убеждая всех, что его план безупречен, и никто не должен сомневаться в его решении. Матвей, напротив, заметил, что неподалеку есть старый колодец, который давно забросили. Он предложил очистить его и использовать подземную воду для орошения полей. Но Егор лишь рассмеялся, назвав идею брата глупой и непрактичной. Жители, поддавшись напору Егора, начали строить плотину. Они трудились день и ночь, но вода всё равно уходила, и плотина оказалась бесполезной. Урожай начал погибать, и люди впали в отчаяние. Тогда Матвей, не говоря никому, собрал нескольких друзей и отправился к старому колодцу. Они работали молча, очищая его от грязи и камней. Через несколько дней колодец ожил, и чистая вода хлынула на поля. Урожай был спасён, и жители благодарили Матвея за его скромность и мудрость. Егор, увидев это, сначала рассердился, но потом понял свою ошибку. Он подошёл к брату и попросил прощения, признав, что сила не в громких словах, а в добрых делах. С тех пор братья работали вместе, и деревня процветала. Эта история учит нас, что терпение, доброта и умение слушать других могут привести к лучшим решениям, чем упрямство и гордыня. Жители деревни научились ценить не только силу, но и мудрость, которая проявляется в простых, но правильных действиях.
            </content>
            <questions>
                <question text="Почему в деревне начались проблемы?">
                    <answer correct="true">Из-за засухи пересохла река</answer>
                    <answer>Из-за наводнения</answer>
                    <answer>Из-за нападения диких животных</answer>
                </question>
                <question text="Какой план предложил Егор?">
                    <answer correct="true">Построить плотину</answer>
                    <answer>Очистить колодец</answer>
                    <answer>Пересадить урожай</answer>
                </question>
                <question text="Что сделал Матвей, когда его идею отвергли?">
                    <answer correct="true">Очистил колодец с друзьями</answer>
                    <answer>Уехал из деревни</answer>
                    <answer>Поддержал план брата</answer>
                </question>
                <question text="Что помогло спасти урожай?">
                    <answer correct="true">Вода из колодца</answer>
                    <answer>Плотина Егора</answer>
                    <answer>Дожди</answer>
                </question>
                <question text="Какой урок извлёк Егор?">
                    <answer correct="true">Сила в добрых делах, а не в громких словах</answer>
                    <answer>Нужно всегда быть самым умным</answer>
                    <answer>Брат всегда неправ</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                В старинном городе, окружённом высокими горами, жили люди, которые славились своим мастерством в изготовлении тканей. Среди них выделялась молодая ткачиха по имени Анна. Её работы были настолько искусными, что о них говорили даже в соседних королевствах. Анна ткала ткани, которые переливались на солнце, словно сотканы из лучей. Но она никогда не хвасталась и всегда помогала другим мастерам. Однажды в город приехал король, чтобы выбрать ткань для своего нового плаща. Он объявил, что тот, кто создаст самую красивую ткань, получит половину его сокровищ. Мастера города принялись за работу, и каждый старался превзойти других. Один ткач использовал золотые нити, другой — редкие краски из далёких стран, третий — сложные узоры, которые требовали месяцев работы. Анна же решила создать ткань, которая расскажет историю её города. Она работала день и ночь, вплетая в полотно сцены из жизни людей: как они сеют пшеницу, как празднуют свадьбы, как вместе строят дома. Когда пришёл день выбора, король осмотрел все ткани. Золотые нити сверкали, узоры поражали сложностью, но ни одна ткань не тронула его сердце. Когда он увидел работу Анны, он остановился. Её ткань была не самой яркой, но в каждом стежке чувствовалась душа. Король спросил, почему она не использовала дорогие материалы. Анна ответила: «Мой город — это мои люди, их труд и их истории. Я хотела показать их красоту». Король был так тронут, что не только выбрал её ткань, но и отказался от половины сокровищ, сказав, что истинное богатство — в людях, которые создают такие шедевры. Он пригласил Анну во дворец, чтобы она учила других мастеров. С тех пор город стал ещё богаче, потому что люди научились ценить не только мастерство, но и доброту, которая делает работу по-настоящему ценной. Эта история напоминает нам, что истинная красота рождается из сердца и труда, а не из желания превзойти других. Анна показала, что, вкладывая душу в своё дело, можно добиться большего, чем с помощью богатства или хитрости.
            </content>
            <questions>
                <question text="Чем славились жители города?">
                    <answer correct="true">Изготовлением тканей</answer>
                    <answer>Строительством домов</answer>
                    <answer>Выращиванием пшеницы</answer>
                </question>
                <question text="Что пообещал король за лучшую ткань?">
                    <answer correct="true">Половину своих сокровищ</answer>
                    <answer>Новую мастерскую</answer>
                    <answer>Звание лучшего ткача</answer>
                </question>
                <question text="Что Анна вплела в свою ткань?">
                    <answer correct="true">Историю своего города</answer>
                    <answer>Золотые нити</answer>
                    <answer>Редкие краски</answer>
                </question>
                <question text="Почему король выбрал ткань Анны?">
                    <answer correct="true">Она была наполнена душой</answer>
                    <answer>Она была самой яркой</answer>
                    <answer>Она была самой дорогой</answer>
                </question>
                <question text="Чему учит эта история?">
                    <answer correct="true">Красота рождается из сердца и труда</answer>
                    <answer>Нужно использовать дорогие материалы</answer>
                    <answer>Важно превзойти других</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Давным-давно в маленькой деревне у подножия высокой горы жили люди, которые верили в древнюю легенду. Говорили, что на вершине горы спрятан волшебный источник, дающий мудрость тому, кто сможет до него добраться. Но путь к источнику был трудным: крутые скалы, густые леса и холодные ветра отпугивали всех, кто пытался подняться. В деревне жил юноша по имени Даниил, который мечтал найти этот источник. Он был не самым сильным и не самым богатым, но его сердце горело желанием помочь своей деревне, которая страдала от неурожаев и болезней. Однажды Даниил решил отправиться в путь. Он взял с собой лишь немного хлеба, воды и веру в свою мечту. Жители деревни отговаривали его, говоря, что многие пытались и не вернулись. Но Даниил был непреклонен. Первые дни пути были лёгкими, но вскоре он столкнулся с трудностями. Скалы были скользкими, леса — тёмными, а ночи — холодными. На третий день он встретил старую женщину, которая сидела у костра. Она спросила, куда он идёт, и Даниил рассказал ей о своей цели. Женщина улыбнулась и дала ему совет: «Когда дорога станет невыносимой, остановись и подумай о тех, ради кого ты идёшь». Даниил поблагодарил её и продолжил путь. Через неделю он добрался до пещеры, где, по слухам, находился источник. Но вход в пещеру охранял огромный медведь. Даниил вспомнил слова старухи и вместо того, чтобы сражаться, решил оставить часть своего хлеба у входа. Медведь, почувствовав доброту, отступил. Внутри пещеры Даниил нашёл источник. Он выпил воды, и его разум наполнился идеями, как спасти деревню: как построить каналы для орошения, как лечить болезни травами, как объединить людей для общей работы. Вернувшись в деревню, Даниил поделился своими знаниями. Он не стал хвастаться, а начал работать вместе с другими. Вскоре деревня ожила: поля зазеленели, люди выздоравливали, а дома наполнились смехом. Жители спрашивали, как он нашёл источник, и Даниил отвечал: «Мудрость не в воде, а в том, чтобы не терять надежду и помогать другим». Эта история учит нас, что истинная мудрость приходит не из эгоистичных желаний, а из стремления сделать мир лучше. Даниил показал, что смелость, доброта и вера в добро могут преодолеть любые преграды.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что искал Даниил на вершине горы?">
                    <answer correct="true">Волшебный источник мудрости</answer>
                    <answer>Золотой клад</answer>
                    <answer>Лекарство от всех болезней</answer>
                </question>
                <question text="Почему жители отговаривали Даниила?">
                    <answer correct="true">Путь был опасным, и многие не вернулись</answer>
                    <answer>Они не верили в легенду</answer>
                    <answer>Они боялись медведя</answer>
                </question>
                <question text="Какой совет дала старуха Даниилу?">
                    <answer correct="true">Думать о тех, ради кого он идёт</answer>
                    <answer>Сражаться с медведем</answer>
                    <answer>Вернуться домой</answer>
                </question>
                <question text="Как Даниил смог пройти мимо медведя?">
                    <answer correct="true">Оставил ему хлеб, проявив доброту</answer>
                    <answer>Сражался с ним</answer>
                    <answer>Обошёл пещеру стороной</answer>
                </question>
                <question text="В чём заключалась истинная мудрость?">
                    <answer correct="true">В том, чтобы помогать другим и не терять надежду</answer>
                    <answer>В магической воде источника</answer>
                    <answer>В богатстве и силе</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
