<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Метод указки">
        <text id="0">
            <content>
                У нас дома есть много магнитов. В кухне они удерживают на месте дверь холодильника. Есть немало и других магнитов, которых мы не замечаем. Магниты есть в телевизорах или в таких приборах, как дрель. Магнитные силы исходят из двух точек, которые называются полюсами магнита. Один полюс "северный", а другой – "южный". Если сблизить два магнита "северными" полюсами, они попытаются разойтись, они отталкивают друг друга. То же самое происходит при сближении "южных" полюсов. Однако «северный» полюс и «южный» притягиваются. Полюса одного типа отталкиваются. Когда кусочек металла попадает в магнитное поле, он намагничивается и приобретает полюса, противоположные полюсам основного магнита. Вот почему он притягивается к магниту. Магниты притягивают некоторые металлы: железо, никель, кобальт и некоторые виды стали. Но существует много металлов, которые магнит не притягивают. Это медь, алюминий, бронза, золото, олово, серебро и свинец. Магнит притягивает оловянные консервные банки, потому что они сделаны из стали и только покрыты тонкой плёнкой олова. Материалы, которые притягиваются магнитом, сами превращаются в магниты. Если положить иголку возле магнита, она станет магнитом. Сталь останется намагниченной даже когда магнит уберут. Металлический гвоздь тоже намагничивается возле магнита, но он быстро утрачивает это свойство, когда магнит убирают. Магниты, способные сохранять свои свойства, называются постоянными магнитами. Большинство таких магнитов делают из стали, специальных металлических соединений или материалов, которые называются ферритами. Они делаются в форме прутьев, подков или колец. Учёные полагают, что в таких материалах, как железо и сталь, каждая группа атомов является маленьким магнитом. В нормальном состоянии атомы располагаются во всех направлениях, их магнитные свойства гасятся, но если материал подвергается воздействию магнита, атомы выстраиваются в едином направлении, и металл становится большим магнитом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какие полюса магнита притягиваются?">
                    <answer correct="true">северный и южный</answer>
                    <answer>северный и северный</answer>
                    <answer>южный и южный</answer>
                </question>
                <question text="Какие металлы притягиваются магнитом?">
                    <answer correct="true">железо, никель, кобальт</answer>
                    <answer>медь, алюминий, золото</answer>
                    <answer>свинец, серебро, бронза</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с иголкой возле магнита?">
                    <answer correct="true">становится магнитом</answer>
                    <answer>нагревается</answer>
                    <answer>меняет цвет</answer>
                </question>
                <question text="Как называются магниты, сохраняющие свои свойства?">
                    <answer correct="true">постоянные магниты</answer>
                    <answer>временные магниты</answer>
                    <answer>электромагниты</answer>
                </question>
                <question text="Из чего делают большинство постоянных магнитов?">
                    <answer correct="true">сталь, ферриты</answer>
                    <answer>медь, алюминий</answer>
                    <answer>пластмасса, стекло</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Горение – это химический процесс. Когда некоторые газы соединяются с кислородом воздуха, они производят много тепла и крохотные частицы. Эти частицы поднимаются вверх, накаляясь докрасна и даже добела. Это мы называем языками пламени. Каким бы ни был исходный материал, прежде чем он сгорит, он должен превратиться в газ. Это относится и к жидкостям, таким, как парафин, и к твёрдому топливу. Сгорая, вещество превращается в газ. Фитиль свечи покрыт воском. Когда мы зажигаем свечу, часть воска плавится и высвобождает газ, который начинает гореть. Его горение плавит следующую порцию воска, который, в свою очередь, начинает кипеть и высвобождать газ. Этот цикл выделения тепла и выделения газа поддерживает горение свечи. Любой огонь горит таким же образом. Когда люди обжигают уголь, они обычно кладут вниз бумагу и дерево, а сверху уголь. Бумага легко воспламеняется, даже спичка может нагреть её до такой степени, что она начнёт выделять газ, который загорится. Горение бумаги нагреет дерево, оно выделит газ, который, в свою очередь, загорится. А дерево горит долго, и этого времени хватает для того, чтобы разогреть уголь. Как только уголь разгорится, он выделит горючие газы, которые дадут достаточно тепла, чтобы высвободить следующую порцию газа и так далее. Для огня требуются три вещи: топливо, жар и кислород. Если чего-то не хватает, огонь не разгорится. К примеру, одеяло или огнетушитель погасят пламя, перекрыв доступ кислорода из воздуха. Большую часть своей истории человечество пользовалось огнём. Индустриальная революция XIX (девятнадцатого) века в основном зависела от силы пара, который получали с помощью огня. Без этой энергии многие научные достижения оказались бы невозможными. Одно из наиболее важных человеческих открытий состоит в том, что с помощью огня можно обрабатывать металлы. Долгое время только огонь давал людям достаточно тепла для приготовления пищи и для того, чтобы согреться в холода. До открытия электричества огонь также давал людям свет с помощью газовых и керосиновых ламп. Сегодня мы всё ещё пользуемся огнём для получения большей части необходимой нам энергии. Тепло, выделяющееся при горении угля, нефти и газа, используется для получения пара, который вращает генераторы электростанций. Генераторы производят электричество, так что теперь энергия огня используется более безопасным и контролируемым способом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое горение?">
                    <answer correct="true">химический процесс с выделением тепла</answer>
                    <answer>физическое испарение</answer>
                    <answer>механическое движение</answer>
                </question>
                <question text="Что необходимо для горения?">
                    <answer correct="true">топливо, жар, кислород</answer>
                    <answer>вода, свет, воздух</answer>
                    <answer>металл, давление, холод</answer>
                </question>
                <question text="Как свеча поддерживает горение?">
                    <answer correct="true">воск плавится и выделяет газ</answer>
                    <answer>фитиль нагревается и горит</answer>
                    <answer>воздух охлаждает воск</answer>
                </question>
                <question text="Как гасит огонь одеяло?">
                    <answer correct="true">перекрывает доступ кислорода</answer>
                    <answer>охлаждает топливо</answer>
                    <answer>увеличивает жар</answer>
                </question>
                <question text="Для чего использовался огонь в индустриальной революции?">
                    <answer correct="true">для получения пара</answer>
                    <answer>для освещения улиц</answer>
                    <answer>для зарядки батарей</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Чтобы выжить и преуспеть, животное каждую минуту должно знать, что происходит в окружающем мире. Без их информации животное не сможет найти пищу, партнёра, место обитания, уберечься от хищников. Жизненно важная информация поступает через органы чувств. Зрение сообщает животным, как выглядят разные вещи и где они. Слух также сообщает о местоположении разных вещей и помогает общаться. Запах и вкус помогают отличить хорошую пищу от ядовитой. Осязание сообщает животным, какова вещь на ощупь, и рассказывает о ближайшем окружении. Глаза видят, уши слышат, язык пробует на вкус, нос улавливает запахи, то есть вся поверхность тела животного является его органом осязания. Органы чувств по нервам передают информацию в мозг животного, который обрабатывает все поступившие сообщения и складывает их в картину окружающего мира. Животному нужна информация и об его собственном теле, чтобы оно правильно функционировало. Для того чтобы двигаться, ему надо знать, в каком положении находятся различные части тела по отношению друг к другу. Ощущение равновесия необходимо, чтобы сохранить прямое положение и получить информацию о том, что какая-то часть тела у него повреждена. Эту информацию поставляют особые внутренние органы чувств. У человека есть специальные клетки в мускулах и суставах, которые контролируют движение тела. Есть органы равновесия, подключённые к внутреннему уху, и почти всюду в теле есть клетки, чувствительные к боли. Органы чувств адаптируются к образу жизни. У некоторых животных обыкновенные органы чувств могут быть сверхчувствительными в соответствии с их образом жизни. А другие животные развивают особые органы чувств. Летучие мыши находят дорогу в кромешной тьме, испуская высокочастотный звук, который они используют в качестве радара. Акулы ищут добычу в темноте, ориентируясь по исходящим от неё электрическим сигналам. Усики самца бабочки Императора так чувствительны к запаху самки, что он может обнаружить её в радиусе 11 километров. Разве это не удивительно?
            </content>
            <questions>
                <question text="Для чего животным нужны органы чувств?">
                    <answer correct="true">для получения информации об окружающем мире</answer>
                    <answer>для хранения энергии</answer>
                    <answer>для изменения цвета</answer>
                </question>
                <question text="Какой орган отвечает за осязание?">
                    <answer correct="true">поверхность тела</answer>
                    <answer>глаза</answer>
                    <answer>язык</answer>
                </question>
                <question text="Как летучие мыши ориентируются в темноте?">
                    <answer correct="true">с помощью высокочастотного звука</answer>
                    <answer>по запаху</answer>
                    <answer>по теплу</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает акулам находить добычу?">
                    <answer correct="true">электрические сигналы</answer>
                    <answer>световые волны</answer>
                    <answer>ультразвук</answer>
                </question>
                <question text="На каком расстоянии самец бабочки Императора может учуять самку?">
                    <answer correct="true">11 километров</answer>
                    <answer>1 километр</answer>
                    <answer>100 метров</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="3">
            <content>
                Электричество является одной из важнейших форм энергии в современном мире. Оно представляет собой поток электронов через проводник, такой как металлическая проволока. Электрический ток может быть постоянным, когда электроны движутся в одном направлении, или переменным, когда направление тока периодически меняется. Электричество генерируется различными способами: на электростанциях сжигают уголь, нефть или газ для нагрева воды и получения пара, который вращает турбины генераторов. Гидроэлектростанции используют энергию падающей воды, а атомные электростанции - энергию ядерного деления. Солнечные панели преобразуют солнечный свет в электричество, а ветряные турбины используют энергию ветра. Электричество передаётся на большие расстояния по высоковольтным линиям электропередачи, а затем распределяется по домам и предприятиям через трансформаторы. В домах электричество используется для освещения, отопления, приготовления пищи, работы бытовых приборов и зарядки электронных устройств. Электрические приборы преобразуют электрическую энергию в другие формы: лампочки - в свет, обогреватели - в тепло, двигатели - в механическое движение. Электричество также используется в промышленности для работы станков, в медицине для диагностики и лечения, в транспорте для движения электромобилей и поездов. Безопасность при работе с электричеством очень важна: высокое напряжение может быть опасным для жизни. Поэтому электрические приборы должны быть правильно заземлены, а провода - изолированы. Современные технологии позволяют создавать более эффективные и экологически чистые способы генерации и использования электричества.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что представляет собой электричество?">
                    <answer correct="true">поток электронов через проводник</answer>
                    <answer>поток воды по трубам</answer>
                    <answer>движение воздуха</answer>
                </question>
                <question text="Как генерируется электричество на угольных электростанциях?">
                    <answer correct="true">сжигание угля нагревает воду, пар вращает турбины</answer>
                    <answer>уголь напрямую превращается в электричество</answer>
                    <answer>уголь охлаждает воду</answer>
                </question>
                <question text="Как передаётся электричество на большие расстояния?">
                    <answer correct="true">по высоковольтным линиям электропередачи</answer>
                    <answer>по водопроводным трубам</answer>
                    <answer>по воздушным шарам</answer>
                </question>
                <question text="Во что преобразуют электричество лампочки?">
                    <answer correct="true">в свет</answer>
                    <answer>в тепло</answer>
                    <answer>в звук</answer>
                </question>
                <question text="Почему важно соблюдать безопасность при работе с электричеством?">
                    <answer correct="true">высокое напряжение может быть опасным для жизни</answer>
                    <answer>электричество дорого стоит</answer>
                    <answer>электричество медленно работает</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>
                Погода - это состояние атмосферы в определённом месте и в определённое время. Она включает в себя температуру, влажность, атмосферное давление, ветер, облачность и осадки. Погода постоянно меняется под влиянием различных факторов. Солнечное излучение нагревает поверхность Земли, что приводит к нагреванию воздуха. Тёплый воздух поднимается вверх, создавая области низкого давления, а холодный воздух опускается, создавая области высокого давления. Разница в давлении вызывает движение воздуха - ветер. Влажность воздуха зависит от количества водяного пара в атмосфере. Когда воздух охлаждается, водяной пар конденсируется, образуя облака и осадки. Облака состоят из крошечных капель воды или кристаллов льда. Типы облаков различаются по высоте и форме: кучевые облака обычно приносят хорошую погоду, а слоистые - дождь или снег. Осадки могут выпадать в виде дождя, снега, града или мокрого снега в зависимости от температуры воздуха. Метеорологи изучают погоду с помощью различных инструментов: термометров для измерения температуры, барометров для измерения давления, гигрометров для измерения влажности, анемометров для измерения скорости ветра. Спутники и радары помогают отслеживать погодные системы на больших территориях. Прогнозирование погоды основано на анализе данных о текущих условиях и компьютерном моделировании атмосферных процессов. Погода влияет на многие аспекты жизни: сельское хозяйство, транспорт, строительство, туризм и здоровье людей. Экстремальные погодные явления, такие как ураганы, торнадо и засухи, могут причинить значительный ущерб.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что включает в себя погода?">
                    <answer correct="true">температуру, влажность, давление, ветер</answer>
                    <answer>только температуру</answer>
                    <answer>только осадки</answer>
                </question>
                <question text="Что вызывает движение воздуха (ветер)?">
                    <answer correct="true">разница в атмосферном давлении</answer>
                    <answer>вращение Земли</answer>
                    <answer>притяжение Луны</answer>
                </question>
                <question text="Из чего состоят облака?">
                    <answer correct="true">из капель воды или кристаллов льда</answer>
                    <answer>из пыли</answer>
                    <answer>из дыма</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используются барометры?">
                    <answer correct="true">для измерения атмосферного давления</answer>
                    <answer>для измерения температуры</answer>
                    <answer>для измерения влажности</answer>
                </question>
                <question text="Как погода влияет на жизнь людей?">
                    <answer correct="true">влияет на сельское хозяйство, транспорт, туризм</answer>
                    <answer>не влияет на жизнь</answer>
                    <answer>влияет только на настроение</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>
                Растения являются основой жизни на Земле, производя кислород и пищу для всех живых существ. Они используют процесс фотосинтеза для преобразования солнечной энергии, углекислого газа и воды в глюкозу и кислород. Растения имеют различные части, каждая из которых выполняет определённую функцию. Корни закрепляют растение в почве и поглощают воду и минеральные вещества. Стебель поддерживает растение и транспортирует воду и питательные вещества от корней к листьям. Листья являются основными органами фотосинтеза, где происходит преобразование солнечной энергии в химическую. Цветки служат для размножения, привлекая опылителей, таких как пчёлы и бабочки. Плоды содержат семена, которые обеспечивают продолжение рода. Растения размножаются различными способами: семенами, спорами, черенками или делением корневищ. Некоторые растения могут размножаться вегетативно, образуя новые растения из частей родительского растения. Растения адаптировались к различным условиям окружающей среды. Кактусы накапливают воду в своих стеблях для выживания в пустынях. Водные растения имеют специальные приспособления для жизни в воде. Растения также взаимодействуют с другими организмами: грибы помогают корням поглощать питательные вещества, а бактерии фиксируют азот из воздуха. Растения используются человеком для производства пищи, лекарств, строительных материалов и топлива. Леса и другие растительные сообщества играют важную роль в поддержании экологического баланса, предотвращая эрозию почвы и регулируя климат.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой процесс используют растения для производства пищи?">
                    <answer correct="true">фотосинтез</answer>
                    <answer>дыхание</answer>
                    <answer>испарение</answer>
                </question>
                <question text="Какую функцию выполняют корни растений?">
                    <answer correct="true">закрепляют растение и поглощают воду</answer>
                    <answer>производят кислород</answer>
                    <answer>привлекают опылителей</answer>
                </question>
                <question text="Для чего служат цветки растений?">
                    <answer correct="true">для размножения</answer>
                    <answer>для защиты от ветра</answer>
                    <answer>для накопления воды</answer>
                </question>
                <question text="Как кактусы приспособились к жизни в пустыне?">
                    <answer correct="true">накапливают воду в стеблях</answer>
                    <answer>имеют большие листья</answer>
                    <answer>растут очень быстро</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль играют леса в экологии?">
                    <answer correct="true">поддерживают экологический баланс</answer>
                    <answer>только производят кислород</answer>
                    <answer>только дают тень</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>
                Звук является формой энергии, которая распространяется в виде волн через различные среды, такие как воздух, вода или твёрдые тела. Звуковые волны создаются вибрацией объектов, которые заставляют частицы среды колебаться. Когда мы говорим, наши голосовые связки вибрируют, создавая звуковые волны в воздухе. Эти волны достигают ушей слушателей, где барабанные перепонки вибрируют в ответ на звуковые волны. Вибрации передаются через косточки среднего уха к улитке, где они преобразуются в нервные импульсы, которые мозг интерпретирует как звук. Характеристики звука включают высоту, громкость и тембр. Высота звука определяется частотой колебаний: высокие звуки имеют высокую частоту, а низкие - низкую. Громкость зависит от амплитуды волн: большая амплитуда создаёт громкий звук. Тембр - это качество звука, которое позволяет различать разные источники звука, даже если они издают ноты одинаковой высоты и громкости. Скорость звука зависит от среды: в воздухе звук распространяется со скоростью около 340 метров в секунду, в воде - быстрее, а в твёрдых телах - ещё быстрее. Эхо возникает, когда звуковые волны отражаются от препятствий и возвращаются к источнику. Ультразвук имеет частоту выше слышимого диапазона и используется в медицине для диагностики, в промышленности для очистки и в навигации животных, таких как летучие мыши и дельфины. Инфразвук имеет частоту ниже слышимого диапазона и может вызывать чувство тревоги у людей. Звук играет важную роль в коммуникации, музыке, предупреждении об опасности и создании атмосферы в различных средах.
            </content>
            <questions>
                <question text="Как создаются звуковые волны?">
                    <answer correct="true">вибрацией объектов</answer>
                    <answer>нагреванием воздуха</answer>
                    <answer>освещением</answer>
                </question>
                <question text="Что определяет высоту звука?">
                    <answer correct="true">частота колебаний</answer>
                    <answer>громкость</answer>
                    <answer>длительность</answer>
                </question>
                <question text="С какой скоростью распространяется звук в воздухе?">
                    <answer correct="true">около 340 метров в секунду</answer>
                    <answer>около 100 метров в секунду</answer>
                    <answer>около 1000 метров в секунду</answer>
                </question>
                <question text="Когда возникает эхо?">
                    <answer correct="true">когда звуковые волны отражаются от препятствий</answer>
                    <answer>когда звук очень громкий</answer>
                    <answer>когда звук очень тихий</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используется ультразвук в медицине?">
                    <answer correct="true">для диагностики</answer>
                    <answer>для лечения</answer>
                    <answer>для анестезии</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="7">
            <content>
                Свет является формой электромагнитного излучения, которое может восприниматься человеческим глазом. Он распространяется в виде волн со скоростью около 300 000 километров в секунду в вакууме. Свет имеет двойственную природу: он ведёт себя как волна и как частица одновременно. Видимый свет составляет лишь небольшую часть электромагнитного спектра, который также включает радиоволны, микроволны, инфракрасное излучение, ультрафиолетовое излучение, рентгеновские лучи и гамма-лучи. Белый свет состоит из смеси всех цветов видимого спектра. Когда свет проходит через призму, он разлагается на составляющие цвета: красный, оранжевый, жёлтый, зелёный, голубой, синий и фиолетовый. Цвета объектов зависят от того, какие длины волн света они отражают или поглощают. Чёрные объекты поглощают весь падающий свет, а белые - отражают его полностью. Свет может отражаться, преломляться, поглощаться или рассеиваться при взаимодействии с различными материалами. Отражение света происходит, когда световые лучи отскакивают от поверхности, как от зеркала. Преломление происходит, когда свет изменяет направление при переходе из одной среды в другую, например, из воздуха в воду. Линзы используют преломление для фокусировки света и создания изображений. Глаз человека работает как камера-обскура, фокусируя свет на сетчатке, где специальные клетки преобразуют свет в нервные импульсы. Свет играет важную роль в фотосинтезе растений, обеспечивая энергию для производства пищи. Искусственное освещение изменило образ жизни людей, позволяя работать и отдыхать в любое время суток.
            </content>
            <questions>
                <question text="С какой скоростью распространяется свет в вакууме?">
                    <answer correct="true">около 300 000 километров в секунду</answer>
                    <answer>около 100 000 километров в секунду</answer>
                    <answer>около 500 000 километров в секунду</answer>
                </question>
                <question text="Из чего состоит белый свет?">
                    <answer correct="true">из смеси всех цветов видимого спектра</answer>
                    <answer>только из белого цвета</answer>
                    <answer>из смеси чёрного и белого</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит при преломлении света?">
                    <answer correct="true">свет изменяет направление при переходе в другую среду</answer>
                    <answer>свет исчезает</answer>
                    <answer>свет становится ярче</answer>
                </question>
                <question text="Как работает глаз человека?">
                    <answer correct="true">фокусирует свет на сетчатке</answer>
                    <answer>поглощает весь свет</answer>
                    <answer>отражает свет</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль играет свет в жизни растений?">
                    <answer correct="true">обеспечивает энергию для фотосинтеза</answer>
                    <answer>только согревает растения</answer>
                    <answer>только освещает растения</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="8">
            <content>
                Материя - это всё, что занимает пространство и имеет массу. Она существует в трёх основных состояниях: твёрдом, жидком и газообразном. В твёрдом состоянии частицы вещества расположены близко друг к другу и совершают только колебательные движения, сохраняя свою форму и объём. В жидком состоянии частицы могут двигаться относительно друг друга, что позволяет жидкости принимать форму сосуда, но сохранять свой объём. В газообразном состоянии частицы движутся свободно и занимают весь доступный объём. Переходы между состояниями вещества происходят при изменении температуры и давления. При нагревании твёрдые вещества плавятся, превращаясь в жидкости, а жидкости испаряются, становясь газами. При охлаждении происходят обратные процессы: конденсация и кристаллизация. Вещества также могут переходить из твёрдого состояния сразу в газообразное (сублимация) и обратно (десублимация). Материя состоит из атомов, которые являются наименьшими частицами, сохраняющими свойства химического элемента. Атомы состоят из ядра, содержащего протоны и нейтроны, и электронов, вращающихся вокруг ядра. Различные комбинации атомов образуют молекулы, которые определяют свойства веществ. Химические реакции происходят, когда атомы перегруппировываются, образуя новые вещества. Физические изменения, такие как плавление или испарение, не изменяют химический состав вещества. Понимание свойств материи важно для разработки новых материалов, лекарств и технологий. Современные исследования в области нанотехнологий позволяют создавать материалы с уникальными свойствами, манипулируя веществом на атомном уровне.
            </content>
            <questions>
                <question text="В скольких основных состояниях существует материя?">
                    <answer correct="true">в трёх</answer>
                    <answer>в двух</answer>
                    <answer>в четырёх</answer>
                </question>
                <question text="Как движутся частицы в твёрдом состоянии?">
                    <answer correct="true">совершают только колебательные движения</answer>
                    <answer>свободно перемещаются</answer>
                    <answer>не движутся вообще</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит при нагревании твёрдых веществ?">
                    <answer correct="true">они плавятся, превращаясь в жидкости</answer>
                    <answer>они замерзают</answer>
                    <answer>они испаряются</answer>
                </question>
                <question text="Из чего состоят атомы?">
                    <answer correct="true">из ядра и электронов</answer>
                    <answer>только из электронов</answer>
                    <answer>только из протонов</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит при химических реакциях?">
                    <answer correct="true">атомы перегруппировываются, образуя новые вещества</answer>
                    <answer>вещества только меняют форму</answer>
                    <answer>вещества только меняют цвет</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
