<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Метод указки">
        <text id="0">
            <content>
                Земля появилась более четырех миллиардов лет назад. Первоначальная атмосфера, если она и существовала, была уничтожена солнечным излучением. Ранняя планета представляла собой горячий шар. Со временем вулканы и другие геотермальные процессы выбрасывали газы, включая водяной пар, которые формировали атмосферу. С тех пор общее количество воды на Земле почти не изменилось. Вода находится в разных состояниях: жидком, твёрдом и газообразном. Круговорот воды в природе описывает её постоянное перемещение. Летом вода из океанов испаряется, поднимается в атмосферу и образует облака. Потом она выпадает в виде дождя, снега или града и возвращается в моря и озёра. Вода может течь по рекам или уходить под землю, где её используют люди. В горах и на полюсах вода может храниться в виде льда и таять только летом. Затем вода снова попадает в океан, и цикл повторяется. Общее количество воды остаётся почти постоянным. Во время последнего ледникового периода ледники удерживали много воды, и уровень океанов был ниже. Тогда люди могли бы идти по суше от Англии до Европы или от Азии до Аляски. Западное побережье Англии было на 150 км дальше на запад, чем сейчас. Таким образом, вода постоянно движется по Земле, меняя форму и место, но её общий запас остаётся неизменным.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое круговорот воды в природе?">
                    <answer correct="true">Постоянное перемещение воды в разных состояниях</answer>
                    <answer>Испарение воды только летом</answer>
                    <answer>Таяние ледников зимой</answer>
                </question>
                <question text="Какие процессы помогли сформировать раннюю атмосферу Земли?">
                    <answer correct="true">Вулканические извержения и геотермальные выбросы газов</answer>
                    <answer>Испарение океанов</answer>
                    <answer>Движение ледников</answer>
                </question>
                <question text="Почему уровень океанов был ниже во время последнего ледникового периода?">
                    <answer correct="true">Большое количество воды находилось в ледниках</answer>
                    <answer>Меньше дождей выпадало</answer>
                    <answer>Испарение было сильнее</answer>
                </question>
                <question text="В каких формах вода находится на Земле?">
                    <answer correct="true">Жидкая, твёрдая и газообразная</answer>
                    <answer>Только жидкая</answer>
                    <answer>Только твёрдая</answer>
                </question>
                <question text="Как вода возвращается в океан после выпадения осадков?">
                    <answer correct="true">По рекам, через подземные воды и таяние льдов</answer>
                    <answer>Только через дождь</answer>
                    <answer>Только через таяние ледников</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="1">
            <content>
                В науке существуют не только практические, но и эстетические критерии оценки теорий. Иными словами, научную теорию можно рассматривать не только как инструмент для объяснения явлений, но и как своего рода произведение искусства. Для многих ученых это не новость — они ценят красоту и изящество в теориях, хотя обычно их видят только как практиков и рационалистов. Красивые и простые теории часто вызывают интерес у ученых. Например, общая теория относительности была принята благодаря своей изящности, хотя экспериментальное подтверждение заняло десятилетия. Это показывает, что красота может влиять на оценку теории, но она не заменяет эксперименты. Если бы теория не подтверждалась наблюдениями, её бы изменили или отвергли, несмотря на красоту. Критерий красоты субъективен и расплывчат. В науке его труднее определить, чем в живописи или музыке. Тем не менее, есть несколько общих правил: 1. Чем универсальнее теория, тем её чаще считают красивой. 2. Чем меньше случайности в данных, на которых строится теория, тем она изящнее. 3. Простота теории делает её более привлекательной (Бритва Оккама). Вопрос о формулировании более объективного критерия научной красоты остаётся открытым. У разных ученых и людей свои представления о красоте. Например, кто-то находит идею плоской вселенной красивой, а другой считает её скучной. Теория с космологической постоянной для кого-то выглядит прекрасной, а для кого-то — «невыразимо уродливой». Так же, как в искусстве, восприятие красоты в науке субъективно и зависит от личности.
            </content>
            <questions>
                <question text="Можно ли считать научную теорию красивой?">
                    <answer correct="true">Да, если она изящная, простая и универсальная</answer>
                    <answer>Нет, красота не имеет значения в науке</answer>
                    <answer>Только если теория подтверждена экспериментально</answer>
                </question>
                <question text="Что важнее при принятии теории — её красота или экспериментальные данные?">
                    <answer correct="true">Экспериментальные данные</answer>
                    <answer>Красота теории</answer>
                    <answer>Мнение широкой публики</answer>
                </question>
                <question text="Какие признаки делают научную теорию 'красивой'?">
                    <answer correct="true">Универсальность, простота и надёжность данных</answer>
                    <answer>Сложность и детальность формул</answer>
                    <answer>Количество слов в описании теории</answer>
                </question>
                <question text="Почему восприятие красоты в науке субъективно?">
                    <answer correct="true">Разные ученые имеют разные представления о красоте</answer>
                    <answer>Красота определяется только экспериментами</answer>
                    <answer>Красота зависит от возраста ученого</answer>
                </question>
                <question text="Как эксперименты влияют на оценку красивой теории?">
                    <answer correct="true">Если теория не подтверждается экспериментами, её изменяют или отвергают</answer>
                    <answer>Эксперименты делают теорию красивее</answer>
                    <answer>Эксперименты не влияют на оценку красоты теории</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="2">
            <content>
                Земля рассматривается как единый живой организм. Идею, что планета может быть живой системой, предложил английский ученый Джеймс Лавлок в 1960-х годах. Он работал в НАСА и наблюдал, что атмосфера Земли сильно отличается от атмосфер безжизненных планет. Лавлок считал, что Земля и её биосфера действуют как единый организм, а люди и другие живые существа — его часть. Он говорил: «Земля — больше, чем просто дом, это живой организм». Научное сообщество относится к этой гипотезе осторожно. Её сложно проверить экспериментально, а проверка нужна для любой науки. Поэтому некоторые учёные считают её скорее метафорой, полезной для размышлений о планете, чем строгой теорией. Но есть и сторонники, например, биолог Линн Маргулис. Приверженцы гипотезы Геи отмечают механизмы обратной связи: живые организмы помогают Земле оставаться пригодной для жизни. Например, больше углекислого газа стимулирует рост растений, а растения снижают уровень углекислого газа. Однако такие механизмы хорошо известны и не требуют гипотезы Геи для объяснения. Главная польза гипотезы — она стимулировала системный подход к изучению Земли. Планету стали рассматривать как единое целое, а не набор отдельных частей. Это помогло развитию наук о Земле и изменило подход к обучению: факультеты теперь часто называются факультетами науки о земных системах. Прогресс в вычислительной технике также помог, но гипотеза Геи внесла свой вклад в понимание планеты как взаимосвязанной системы.
            </content>
            <questions>
                <question text="Кто предложил гипотезу Геи?">
                    <answer correct="true">Джеймс Лавлок</answer>
                    <answer>Линн Маргулис</answer>
                    <answer>Никола Тесла</answer>
                </question>
                <question text="Почему гипотезу Геи считают спорной?">
                    <answer correct="true">Её трудно проверить экспериментально</answer>
                    <answer>Она противоречит законам физики</answer>
                    <answer>Она подтверждена только на других планетах</answer>
                </question>
                <question text="Что объясняют механизмы обратной связи в гипотезе Геи?">
                    <answer correct="true">Как живые организмы влияют на поддержание условий жизни</answer>
                    <answer>Как Земля создаёт живые организмы</answer>
                    <answer>Почему планеты без жизни не имеют атмосферы</answer>
                </question>
                <question text="Как гипотеза Геи повлияла на изучение Земли?">
                    <answer correct="true">Стимулировала системный подход к изучению планеты</answer>
                    <answer>Сделала изучение геологии менее важным</answer>
                    <answer>Подтвердила, что Земля — полностью независимая система</answer>
                </question>
                <question text="Какой пример обратной связи привели сторонники гипотезы Геи?">
                    <answer correct="true">Рост растений снижает уровень углекислого газа</answer>
                    <answer>Вулканические извержения создают новые горы</answer>
                    <answer>Ледники регулируют температуру океанов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="3">
            <content>
                У нас дома есть много магнитов. В кухне они удерживают на месте дверь холодильника. Есть немало и других магнитов, которых мы не замечаем. Магниты есть в телевизорах или в таких приборах, как дрель. Магнитные силы исходят из двух точек, которые называются полюсами магнита. Один полюс "северный", а другой – "южный". Если сблизить два магнита "северными" полюсами, они попытаются разойтись, они отталкивают друг друга. То же самое происходит при сближении "южных" полюсов. Однако «северный» полюс и «южный» притягиваются. Полюса одного типа отталкиваются. Когда кусочек металла попадает в магнитное поле, он намагничивается и приобретает полюса, противоположные полюсам основного магнита. Вот почему он притягивается к магниту. Магниты притягивают некоторые металлы: железо, никель, кобальт и некоторые виды стали. Но существует много металлов, которые магнит не притягивают. Это медь, алюминий, бронза, золото, олово, серебро и свинец. Магнит притягивает оловянные консервные банки, потому что они сделаны из стали и только покрыты тонкой плёнкой олова. Материалы, которые притягиваются магнитом, сами превращаются в магниты. Если положить иголку возле магнита, она станет магнитом. Сталь останется намагниченной даже когда магнит уберут. Металлический гвоздь тоже намагничивается возле магнита, но он быстро утрачивает это свойство, когда магнит убирают. Магниты, способные сохранять свои свойства, называются постоянными магнитами. Большинство таких магнитов делают из стали, специальных металлических соединений или материалов, которые называются ферритами. Они делаются в форме прутьев, подков или колец. Учёные полагают, что в таких материалах, как железо и сталь, каждая группа атомов является маленьким магнитом. В нормальном состоянии атомы располагаются во всех направлениях, их магнитные свойства гасятся, но если материал подвергается воздействию магнита, атомы выстраиваются в едином направлении, и металл становится большим магнитом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какие полюса магнита притягиваются?">
                    <answer correct="true">северный и южный</answer>
                    <answer>северный и северный</answer>
                    <answer>южный и южный</answer>
                </question>
                <question text="Какие металлы притягиваются магнитом?">
                    <answer correct="true">железо, никель, кобальт</answer>
                    <answer>медь, алюминий, золото</answer>
                    <answer>свинец, серебро, бронза</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с иголкой возле магнита?">
                    <answer correct="true">становится магнитом</answer>
                    <answer>нагревается</answer>
                    <answer>меняет цвет</answer>
                </question>
                <question text="Как называются магниты, сохраняющие свои свойства?">
                    <answer correct="true">постоянные магниты</answer>
                    <answer>временные магниты</answer>
                    <answer>электромагниты</answer>
                </question>
                <question text="Из чего делают большинство постоянных магнитов?">
                    <answer correct="true">сталь, ферриты</answer>
                    <answer>медь, алюминий</answer>
                    <answer>пластмасса, стекло</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>
                Горение – это химический процесс. Когда некоторые газы соединяются с кислородом воздуха, они производят много тепла и крохотные частицы. Эти частицы поднимаются вверх, накаляясь докрасна и даже добела. Это мы называем языками пламени. Каким бы ни был исходный материал, прежде чем он сгорит, он должен превратиться в газ. Это относится и к жидкостям, таким, как парафин, и к твёрдому топливу. Сгорая, вещество превращается в газ. Фитиль свечи покрыт воском. Когда мы зажигаем свечу, часть воска плавится и высвобождает газ, который начинает гореть. Его горение плавит следующую порцию воска, который, в свою очередь, начинает кипеть и высвобождать газ. Этот цикл выделения тепла и выделения газа поддерживает горение свечи. Любой огонь горит таким же образом. Когда люди обжигают уголь, они обычно кладут вниз бумагу и дерево, а сверху уголь. Бумага легко воспламеняется, даже спичка может нагреть её до такой степени, что она начнёт выделять газ, который загорится. Горение бумаги нагреет дерево, оно выделит газ, который, в свою очередь, загорится. А дерево горит долго, и этого времени хватает для того, чтобы разогреть уголь. Как только уголь разгорится, он выделит горючие газы, которые дадут достаточно тепла, чтобы высвободить следующую порцию газа и так далее. Для огня требуются три вещи: топливо, жар и кислород. Если чего-то не хватает, огонь не разгорится. К примеру, одеяло или огнетушитель погасят пламя, перекрыв доступ кислорода из воздуха. Большую часть своей истории человечество пользовалось огнём. Индустриальная революция XIX (девятнадцатого) века в основном зависела от силы пара, который получали с помощью огня. Без этой энергии многие научные достижения оказались бы невозможными. Одно из наиболее важных человеческих открытий состоит в том, что с помощью огня можно обрабатывать металлы. Долгое время только огонь давал людям достаточно тепла для приготовления пищи и для того, чтобы согреться в холода. До открытия электричества огонь также давал людям свет с помощью газовых и керосиновых ламп. Сегодня мы всё ещё пользуемся огнём для получения большей части необходимой нам энергии. Тепло, выделяющееся при горении угля, нефти и газа, используется для получения пара, который вращает генераторы электростанций. Генераторы производят электричество, так что теперь энергия огня используется более безопасным и контролируемым способом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое горение?">
                    <answer correct="true">химический процесс с выделением тепла</answer>
                    <answer>физическое испарение</answer>
                    <answer>механическое движение</answer>
                </question>
                <question text="Что необходимо для горения?">
                    <answer correct="true">топливо, жар, кислород</answer>
                    <answer>вода, свет, воздух</answer>
                    <answer>металл, давление, холод</answer>
                </question>
                <question text="Как свеча поддерживает горение?">
                    <answer correct="true">воск плавится и выделяет газ</answer>
                    <answer>фитиль нагревается и горит</answer>
                    <answer>воздух охлаждает воск</answer>
                </question>
                <question text="Как гасит огонь одеяло?">
                    <answer correct="true">перекрывает доступ кислорода</answer>
                    <answer>охлаждает топливо</answer>
                    <answer>увеличивает жар</answer>
                </question>
                <question text="Для чего использовался огонь в индустриальной революции?">
                    <answer correct="true">для получения пара</answer>
                    <answer>для освещения улиц</answer>
                    <answer>для зарядки батарей</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>
                Чтобы выжить и преуспеть, животное каждую минуту должно знать, что происходит в окружающем мире. Без их информации животное не сможет найти пищу, партнёра, место обитания, уберечься от хищников. Жизненно важная информация поступает через органы чувств. Зрение сообщает животным, как выглядят разные вещи и где они. Слух также сообщает о местоположении разных вещей и помогает общаться. Запах и вкус помогают отличить хорошую пищу от ядовитой. Осязание сообщает животным, какова вещь на ощупь, и рассказывает о ближайшем окружении. Глаза видят, уши слышат, язык пробует на вкус, нос улавливает запахи, то есть вся поверхность тела животного является его органом осязания. Органы чувств по нервам передают информацию в мозг животного, который обрабатывает все поступившие сообщения и складывает их в картину окружающего мира. Животному нужна информация и об его собственном теле, чтобы оно правильно функционировало. Для того чтобы двигаться, ему надо знать, в каком положении находятся различные части тела по отношению друг к другу. Ощущение равновесия необходимо, чтобы сохранить прямое положение и получить информацию о том, что какая-то часть тела у него повреждена. Эту информацию поставляют особые внутренние органы чувств. У человека есть специальные клетки в мускулах и суставах, которые контролируют движение тела. Есть органы равновесия, подключённые к внутреннему уху, и почти всюду в теле есть клетки, чувствительные к боли. Органы чувств адаптируются к образу жизни. У некоторых животных обыкновенные органы чувств могут быть сверхчувствительными в соответствии с их образом жизни. А другие животные развивают особые органы чувств. Летучие мыши находят дорогу в кромешной тьме, испуская высокочастотный звук, который они используют в качестве радара. Акулы ищут добычу в темноте, ориентируясь по исходящим от неё электрическим сигналам. Усики самца бабочки Императора так чувствительны к запаху самки, что он может обнаружить её в радиусе 11 километров. Разве это не удивительно?
            </content>
            <questions>
                <question text="Для чего животным нужны органы чувств?">
                    <answer correct="true">для получения информации об окружающем мире</answer>
                    <answer>для хранения энергии</answer>
                    <answer>для изменения цвета</answer>
                </question>
                <question text="Какой орган отвечает за осязание?">
                    <answer correct="true">поверхность тела</answer>
                    <answer>глаза</answer>
                    <answer>язык</answer>
                </question>
                <question text="Как летучие мыши ориентируются в темноте?">
                    <answer correct="true">с помощью высокочастотного звука</answer>
                    <answer>по запаху</answer>
                    <answer>по теплу</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает акулам находить добычу?">
                    <answer correct="true">электрические сигналы</answer>
                    <answer>световые волны</answer>
                    <answer>ультразвук</answer>
                </question>
                <question text="На каком расстоянии самец бабочки Императора может учуять самку?">
                    <answer correct="true">11 километров</answer>
                    <answer>1 километр</answer>
                    <answer>100 метров</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>
                Атомы могут соединяться разными способами. Они могут отдавать или принимать электроны, делиться парами электронов с соседними атомами, обмениваться электронами сразу с несколькими атомами или формировать связи благодаря поляризации. Электроны в атоме располагаются в слоях, а внешние электроны называются валентными. Именно они чаще всего участвуют в соединении атомов. Когда электроны двух атомов выстраиваются так, что между ними возникает притяжение, формируется химическая связь. Разные виды связей играют важную роль в природе и живых организмах, создавая молекулы, от которых зависит жизнь на Земле. Ионная связь образуется, когда один атом отдает электрон, а другой его принимает. Например, натрий имеет один электрон на внешнем слое и легко его теряет. Хлору не хватает одного электрона, поэтому он его принимает. В результате натрий становится положительно заряженным ионом, а хлор — отрицательно заряженным. Между этими ионами возникает электростатическое притяжение, удерживающее их вместе. Так из двух опасных веществ — реактивного натрия и ядовитого хлора — образуется обычная соль, которую мы едим каждый день. Это пример того, как химия соединяет опасные вещества в безопасные и полезные. Ковалентная связь работает иначе. Атомы обмениваются электронами, создавая прочное взаимодействие. Углерод имеет четыре электрона на внешнем слое и может соединяться с четырьмя другими атомами, образуя длинные цепи. Эти цепи формируют белки, углеводы и жиры в живых организмах. Благодаря этому свойству углерод является основой жизни на Земле. Учёные считают, что и жизнь на других планетах, если она существует, скорее всего тоже будет углеродной. Ковалентные связи позволяют молекулам быть стабильными и долговечными, поддерживая жизнь и биологические процессы. Металлическая связь характерна для металлов. Атомы металла отдают один или несколько электронов, которые становятся общими для всех соседних атомов. Эти электроны создают «электронное желе», в котором тяжёлые положительные ионы остаются на своих местах. Поэтому металлы можно гнуть, ковать и резать — они не ломаются при ударе. Электронное желе также делает металлы проводниками электричества, потому что электроны легко перемещаются, перенося электрический ток. Водородная связь — это слабое притяжение между полярными молекулами. В молекуле воды кислород имеет небольшой отрицательный заряд, а водороды — положительный. Эти заряды притягиваются к зарядам соседних молекул, удерживая их вместе. Водородные связи встречаются в биологических молекулах, например, удерживают две спирали ДНК, обеспечивая стабильность генетической информации. Благодаря водородным связям вода является хорошим растворителем, поддерживает жизнь и участвует в многочисленных химических процессах. Каждая связь уникальна. Ионные создают соли, ковалентные формируют органические молекулы, металлические дают прочность и проводимость металлам, а водородные обеспечивают устойчивость биологических молекул. Понимание всех этих связей помогает объяснять, как атомы и молекулы создают мир вокруг нас, строят живые организмы и взаимодействуют с окружающей средой. Примеры из повседневной жизни — поваренная соль, вода, металлы и ДНК — показывают, что химия близка каждому человеку, и изучение связей атомов открывает двери к пониманию природы и жизни.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что удерживает атомы вместе?">
                    <answer correct="true">Химическая связь</answer>
                    <answer>Сила тяжести</answer>
                    <answer>Электромагнитные волны</answer>
                </question>
                <question text="Как образуется ионная связь?">
                    <answer correct="true">Один атом отдает электрон, другой принимает</answer>
                    <answer>Оба атома обмениваются нейтронами</answer>
                    <answer>Атомы соединяются механически</answer>
                </question>
                <question text="Почему углерод важен для жизни?">
                    <answer correct="true">Он образует ковалентные связи и длинные молекулярные цепи</answer>
                    <answer>Он всегда становится газом</answer>
                    <answer>Он не соединяется с другими атомами</answer>
                </question>
                <question text="Что обеспечивает гибкость и проводимость металлов?">
                    <answer correct="true">Металлическая связь и «электронное желе»</answer>
                    <answer>Водородные связи</answer>
                    <answer>Ионная связь</answer>
                </question>
                <question text="Какая связь удерживает молекулы воды и ДНК?">
                    <answer correct="true">Водородная связь</answer>
                    <answer>Ковалентная связь</answer>
                    <answer>Металлическая связь</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="7">
            <content>
                На самых ранних стадиях существования Вселенной происходили быстрые и медленные процессы. Вселенная расширялась и остывала, но время от времени происходили резкие изменения материи. С момента открытия закона Хаббла учёные пришли к выводу, что Вселенная началась с горячего сгустка сверхплотной материи, который постепенно расширялся и охлаждался. Начиная с 1980-х годов космологи смогли построить более точную хронологию ранней истории Вселенной, включая формирование элементарных частиц, химических элементов и будущих структур, таких как галактики. Примерно через 1 миллиард лет после Большого взрыва началось формирование первых галактик. Вселенная стала постепенно напоминать то, что мы наблюдаем сегодня. Современные и будущие телескопы позволят учёным изучать галактики на ранних стадиях их развития и наблюдать процессы рождения звезд и скоплений материи. Через 300 000 лет после взрыва Вселенная остыла настолько, что электроны начали связываться с ядрами, формируя стабильные атомы. До этого времени пространство было заполнено плотной плазмой из свободных протонов, нейтронов и электронов. Сгустки материи, которые начинали образовываться под действием гравитации, тут же разрушались из-за энергии поглощаемого излучения. После образования атомов пространство стало прозрачным, а материя могла объединяться под действием гравитации, образуя первые протогалактики. Введение в модель темной материи объяснило, как эти сгустки материи могли формироваться до появления стабильных атомов, так как невидимая темная материя уже создавала протогалактики, к которым затем «прилеплялись» атомы обычной материи. В первые три минуты после Большого взрыва элементарные частицы, такие как протоны и нейтроны, сталкивались с огромной энергией и часто разрушались. Начиная с четвёртой минуты энергия столкновений стала недостаточной для разрыва ядер, и начали формироваться стабильные ядра лёгких элементов, таких как водород, гелий и литий. Этот процесс называется первичным нуклеосинтезом и является одним из самых убедительных подтверждений теории Большого взрыва, так как предсказывает правильные пропорции лёгких элементов, наблюдаемых во Вселенной. Через 10^-5 секунд после взрыва кварки объединились в элементарные частицы, такие как протоны и нейтроны. До этого момента Вселенная представляла собой плотное «море» кварков и лептонов. Через 10^-10 секунд произошло объединение электромагнитного и слабого взаимодействий — количество фундаментальных сил увеличилось с трёх до четырёх. Через 10^-35 секунд сильное и электрослабое взаимодействия объединились, началась инфляционная стадия расширения Вселенной, а также исчезли античастицы. На самом раннем этапе, примерно через 10^-43 секунды после Большого взрыва, учёные предполагают объединение гравитации с другими фундаментальными силами. До этого момента все силы были едины. События до этой секунды остаются гипотетическими, и мы можем лишь строить догадки. Изучение этих процессов помогает понять, как возникла материя, галактики, планеты и даже жизнь, а также проверить физические законы в экстремальных условиях. Таким образом, ранняя Вселенная прошла через последовательность ключевых событий: образование элементарных частиц, формирование стабильных ядер, появление атомов, сгустков материи и первых галактик. Каждый этап имеет свои уникальные особенности, которые учёные изучают с помощью наблюдений, экспериментов и математических моделей. Понимание этих процессов помогает нам лучше понять устройство Вселенной и её дальнейшее развитие.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что произошло примерно через 1 миллиард лет после Большого взрыва?">
                    <answer correct="true">Началось формирование галактик</answer>
                    <answer>Образовались первые атомы</answer>
                    <answer>Кварки объединились в элементарные частицы</answer>
                </question>
                <question text="Почему появление атомов сделало Вселенную прозрачной?">
                    <answer correct="true">Электроны связались с ядрами, и сгустки материи перестали разрушаться</answer>
                    <answer>Плазма стала горячее</answer>
                    <answer>Гравитация перестала действовать</answer>
                </question>
                <question text="Что объясняет введение темной материи?">
                    <answer correct="true">Как образовались протогалактики до появления атомов</answer>
                    <answer>Почему Вселенная расширяется</answer>
                    <answer>Как исчезли античастицы</answer>
                </question>
                <question text="Что формировалось в первые три минуты после Большого взрыва?">
                    <answer correct="true">Стабильные ядра лёгких элементов</answer>
                    <answer>Полностью сформировались галактики</answer>
                    <answer>Появились первые планеты</answer>
                </question>
                <question text="Что остаётся гипотетическим и неизвестным в ранней Вселенной?">
                    <answer correct="true">События около 10^-43 секунды после Большого взрыва</answer>
                    <answer>Образование атомов</answer>
                    <answer>Формирование галактик через миллиард лет</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="8">
            <content>
                Большая часть материи во Вселенной скрыта от наших глаз. Когда мы думаем о галактиках, часто представляем их как спирали из звёзд, вращающиеся в космической пустоте. С помощью мощного телескопа можно увидеть отдельные звёзды, а также облака пыли и газа, которые поглощают свет и остаются невидимыми. Однако видимая материя составляет лишь около 10% всей материи Вселенной. Остальные 90% — это темная материя, которую невозможно наблюдать напрямую. Её присутствие стало известно в XX веке, когда учёные заметили аномалии в движении галактик и их скоплений. Впервые о скрытой материи говорил Фриц Цвики в 1933 году. Он изучал скопление галактик в созвездии Волосы Вероники и заметил, что их видимой массы недостаточно, чтобы удерживать галактики вместе под действием гравитации. В 1970-х годах Вера Рубин исследовала быстро вращающиеся галактики. Она ожидала, что вещества на периферии галактик будут двигаться медленнее, как планеты в Солнечной системе. Однако водород на краях галактик вращался с той же скоростью, что и в центре, что указывало на присутствие невидимой массы, окружающей галактику. Эта масса — темная материя. Темная материя присутствует не только внутри галактик, но и в межгалактическом пространстве. Некоторые её части могут быть обычными объектами, такими как массивные планеты, не испускающие свет. Эти объекты получили название массивных компактных гало-объектов. Однако большая часть темной материи, по мнению учёных, состоит из ещё не открытых частиц, называемых массивными частицами слабого взаимодействия (МЧСВ). Они не взаимодействуют со светом и другими электромагнитными волнами, поэтому остаются невидимыми. Учёные ищут их в экспериментах на Земле, надеясь зафиксировать редкие столкновения частиц с атомами в детекторах. Частицы МЧСВ медленные и тяжёлые, поэтому называются холодной темной материей. Она играла важную роль в формировании галактик ранней Вселенной. Часть темной материи может быть горячей, например, нейтрино, которые быстро движутся и слабо взаимодействуют с веществом. В первые 300 000 лет после Большого взрыва Вселенная была горячей и плотной плазмой, в которой привычные атомы не могли образоваться. Только после того, как пространство стало достаточно прозрачным, появились лёгкие атомные ядра. Но обычная материя была ещё слишком разрежена, чтобы формировать галактики. Темная материя с её невидимыми частицами могла создавать гравитационные центры, к которым затем «прилеплялась» обычная материя, формируя устойчивые галактики. Благодаря этому учёные понимают, что темная материя — невидимый, но важный компонент Вселенной. Она объясняет, почему галактики сохраняют форму, а видимая материя распределена по спиралям. Хотя мы пока не знаем, из чего она состоит, темная материя является ключом к пониманию структуры Вселенной и её эволюции. Можно сказать, что вся видимая материя, включая нас, лишь «пена» на поверхности этой огромной невидимой материи.
            </content>
            <questions>
                <question text="Сколько процентов материи Вселенной составляет темная материя?">
                    <answer correct="true">Около 90%</answer>
                    <answer>Около 10%</answer>
                    <answer>50%</answer>
                </question>
                <question text="Кто впервые указал на скрытую материю в галактиках?">
                    <answer correct="true">Фриц Цвики</answer>
                    <answer>Вера Рубин</answer>
                    <answer>Эдвин Хаббл</answer>
                </question>
                <question text="Что показали исследования Веры Рубин о скорости вращения галактик?">
                    <answer correct="true">Вода и газ на периферии вращаются так же быстро, как в центре</answer>
                    <answer>Скорость уменьшается по мере удаления от центра</answer>
                    <answer>Галактики вращаются медленно по всей области</answer>
                </question>
                <question text="Какие частицы составляют холодную темную материю?">
                    <answer correct="true">Массивные частицы слабого взаимодействия (МЧСВ)</answer>
                    <answer>Нейтрино</answer>
                    <answer>Протоны и электроны</answer>
                </question>
                <question text="Как темная материя помогла формированию галактик?">
                    <answer correct="true">Создавала гравитационные центры, к которым притягивалась обычная материя</answer>
                    <answer>Испускала свет, формируя звезды</answer>
                    <answer>Разрушала гравитацию вокруг галактик</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

    </technique>
</resources>
