<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Метод указки">
        <text id="0">
            <content>
                У нас дома есть много магнитов. В кухне они удерживают на месте дверь холодильника. Есть немало и других магнитов, которых мы не замечаем. Магниты есть в телевизорах или в таких приборах, как дрель. Магнитные силы исходят из двух точек, которые называются полюсами магнита. Один полюс "северный", а другой – "южный". Если сблизить два магнита "северными" полюсами, они попытаются разойтись, они отталкивают друг друга. То же самое происходит при сближении "южных" полюсов. Однако «северный» полюс и «южный» притягиваются. Полюса одного типа отталкиваются. Когда кусочек металла попадает в магнитное поле, он намагничивается и приобретает полюса, противоположные полюсам основного магнита. Вот почему он притягивается к магниту. Магниты притягивают некоторые металлы: железо, никель, кобальт и некоторые виды стали. Но существует много металлов, которые магнит не притягивают. Это медь, алюминий, бронза, золото, олово, серебро и свинец. Магнит притягивает оловянные консервные банки, потому что они сделаны из стали и только покрыты тонкой плёнкой олова. Материалы, которые притягиваются магнитом, сами превращаются в магниты. Если положить иголку возле магнита, она станет магнитом. Сталь останется намагниченной даже когда магнит уберут. Металлический гвоздь тоже намагничивается возле магнита, но он быстро утрачивает это свойство, когда магнит убирают. Магниты, способные сохранять свои свойства, называются постоянными магнитами. Большинство таких магнитов делают из стали, специальных металлических соединений или материалов, которые называются ферритами. Они делаются в форме прутьев, подков или колец. Учёные полагают, что в таких материалах, как железо и сталь, каждая группа атомов является маленьким магнитом. В нормальном состоянии атомы располагаются во всех направлениях, их магнитные свойства гасятся, но если материал подвергается воздействию магнита, атомы выстраиваются в едином направлении, и металл становится большим магнитом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какие полюса магнита притягиваются?">
                    <answer correct="true">северный и южный</answer>
                    <answer>северный и северный</answer>
                    <answer>южный и южный</answer>
                </question>
                <question text="Какие металлы притягиваются магнитом?">
                    <answer correct="true">железо, никель, кобальт</answer>
                    <answer>медь, алюминий, золото</answer>
                    <answer>свинец, серебро, бронза</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с иголкой возле магнита?">
                    <answer correct="true">становится магнитом</answer>
                    <answer>нагревается</answer>
                    <answer>меняет цвет</answer>
                </question>
                <question text="Как называются магниты, сохраняющие свои свойства?">
                    <answer correct="true">постоянные магниты</answer>
                    <answer>временные магниты</answer>
                    <answer>электромагниты</answer>
                </question>
                <question text="Из чего делают большинство постоянных магнитов?">
                    <answer correct="true">сталь, ферриты</answer>
                    <answer>медь, алюминий</answer>
                    <answer>пластмасса, стекло</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Горение – это химический процесс. Когда некоторые газы соединяются с кислородом воздуха, они производят много тепла и крохотные частицы. Эти частицы поднимаются вверх, накаляясь докрасна и даже добела. Это мы называем языками пламени. Каким бы ни был исходный материал, прежде чем он сгорит, он должен превратиться в газ. Это относится и к жидкостям, таким, как парафин, и к твёрдому топливу. Сгорая, вещество превращается в газ. Фитиль свечи покрыт воском. Когда мы зажигаем свечу, часть воска плавится и высвобождает газ, который начинает гореть. Его горение плавит следующую порцию воска, который, в свою очередь, начинает кипеть и высвобождать газ. Этот цикл выделения тепла и выделения газа поддерживает горение свечи. Любой огонь горит таким же образом. Когда люди обжигают уголь, они обычно кладут вниз бумагу и дерево, а сверху уголь. Бумага легко воспламеняется, даже спичка может нагреть её до такой степени, что она начнёт выделять газ, который загорится. Горение бумаги нагреет дерево, оно выделит газ, который, в свою очередь, загорится. А дерево горит долго, и этого времени хватает для того, чтобы разогреть уголь. Как только уголь разгорится, он выделит горючие газы, которые дадут достаточно тепла, чтобы высвободить следующую порцию газа и так далее. Для огня требуются три вещи: топливо, жар и кислород. Если чего-то не хватает, огонь не разгорится. К примеру, одеяло или огнетушитель погасят пламя, перекрыв доступ кислорода из воздуха. Большую часть своей истории человечество пользовалось огнём. Индустриальная революция XIX (девятнадцатого) века в основном зависела от силы пара, который получали с помощью огня. Без этой энергии многие научные достижения оказались бы невозможными. Одно из наиболее важных человеческих открытий состоит в том, что с помощью огня можно обрабатывать металлы. Долгое время только огонь давал людям достаточно тепла для приготовления пищи и для того, чтобы согреться в холода. До открытия электричества огонь также давал людям свет с помощью газовых и керосиновых ламп. Сегодня мы всё ещё пользуемся огнём для получения большей части необходимой нам энергии. Тепло, выделяющееся при горении угля, нефти и газа, используется для получения пара, который вращает генераторы электростанций. Генераторы производят электричество, так что теперь энергия огня используется более безопасным и контролируемым способом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое горение?">
                    <answer correct="true">химический процесс с выделением тепла</answer>
                    <answer>физическое испарение</answer>
                    <answer>механическое движение</answer>
                </question>
                <question text="Что необходимо для горения?">
                    <answer correct="true">топливо, жар, кислород</answer>
                    <answer>вода, свет, воздух</answer>
                    <answer>металл, давление, холод</answer>
                </question>
                <question text="Как свеча поддерживает горение?">
                    <answer correct="true">воск плавится и выделяет газ</answer>
                    <answer>фитиль нагревается и горит</answer>
                    <answer>воздух охлаждает воск</answer>
                </question>
                <question text="Как гасит огонь одеяло?">
                    <answer correct="true">перекрывает доступ кислорода</answer>
                    <answer>охлаждает топливо</answer>
                    <answer>увеличивает жар</answer>
                </question>
                <question text="Для чего использовался огонь в индустриальной революции?">
                    <answer correct="true">для получения пара</answer>
                    <answer>для освещения улиц</answer>
                    <answer>для зарядки батарей</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Чтобы выжить и преуспеть, животное каждую минуту должно знать, что происходит в окружающем мире. Без их информации животное не сможет найти пищу, партнёра, место обитания, уберечься от хищников. Жизненно важная информация поступает через органы чувств. Зрение сообщает животным, как выглядят разные вещи и где они. Слух также сообщает о местоположении разных вещей и помогает общаться. Запах и вкус помогают отличить хорошую пищу от ядовитой. Осязание сообщает животным, какова вещь на ощупь, и рассказывает о ближайшем окружении. Глаза видят, уши слышат, язык пробует на вкус, нос улавливает запахи, то есть вся поверхность тела животного является его органом осязания. Органы чувств по нервам передают информацию в мозг животного, который обрабатывает все поступившие сообщения и складывает их в картину окружающего мира. Животному нужна информация и об его собственном теле, чтобы оно правильно функционировало. Для того чтобы двигаться, ему надо знать, в каком положении находятся различные части тела по отношению друг к другу. Ощущение равновесия необходимо, чтобы сохранить прямое положение и получить информацию о том, что какая-то часть тела у него повреждена. Эту информацию поставляют особые внутренние органы чувств. У человека есть специальные клетки в мускулах и суставах, которые контролируют движение тела. Есть органы равновесия, подключённые к внутреннему уху, и почти всюду в теле есть клетки, чувствительные к боли. Органы чувств адаптируются к образу жизни. У некоторых животных обыкновенные органы чувств могут быть сверхчувствительными в соответствии с их образом жизни. А другие животные развивают особые органы чувств. Летучие мыши находят дорогу в кромешной тьме, испуская высокочастотный звук, который они используют в качестве радара. Акулы ищут добычу в темноте, ориентируясь по исходящим от неё электрическим сигналам. Усики самца бабочки Императора так чувствительны к запаху самки, что он может обнаружить её в радиусе 11 километров. Разве это не удивительно?
            </content>
            <questions>
                <question text="Для чего животным нужны органы чувств?">
                    <answer correct="true">для получения информации об окружающем мире</answer>
                    <answer>для хранения энергии</answer>
                    <answer>для изменения цвета</answer>
                </question>
                <question text="Какой орган отвечает за осязание?">
                    <answer correct="true">поверхность тела</answer>
                    <answer>глаза</answer>
                    <answer>язык</answer>
                </question>
                <question text="Как летучие мыши ориентируются в темноте?">
                    <answer correct="true">с помощью высокочастотного звука</answer>
                    <answer>по запаху</answer>
                    <answer>по теплу</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает акулам находить добычу?">
                    <answer correct="true">электрические сигналы</answer>
                    <answer>световые волны</answer>
                    <answer>ультразвук</answer>
                </question>
                <question text="На каком расстоянии самец бабочки Императора может учуять самку?">
                    <answer correct="true">11 километров</answer>
                    <answer>1 километр</answer>
                    <answer>100 метров</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
