<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Слова наоборот">
        <text id="0">
            <content>
                Нас со всех сторон окружают газы. Воздух, которым мы дышим, - это смесь газов. Газы, а отличие от твёрдых и жидких тел, заполняют любую ёмкость. Многие газы невидимы и не имеют запаха и вкуса. Газы, находящиеся в воздухе, применяются в производстве. Кислород составляет 21% воздуха. Большое количество кислорода используется для производства стали из железа. Кислород прокачивается сквозь расплавленное железо, чтобы выжечь примеси и превратить железо в сталь. Иногда кислород соединяется с другим газом ацетиленом и сжигается. Карбидное пламя настолько горячее, что в нём плавится сталь, поэтому оно используется для соединения кусков стали в производстве или для разрезания стали. Азот составляет 78% воздуха. В отличие от кислорода, он не поддерживает горение, поэтому азот часто используют для заполнения контейнеров с горючими материалами. Азот также используют во взрывчатых веществах. Взрывчатые вещества используются для поисков газовых и нефтяных месторождений. Воздух содержит также в небольших количествах другие газы, в том числе углекислый газ. Углекислый газ используется в огнетушителях, поскольку он тяжелее воздуха, и, отрезав доступ кислороду, помогает погасить огонь. Углекислый газ используется также в шипучих напитках. Он растворяется в жидкости под высоким давлением, а когда напиток разливают в стаканы, углекислый газ выходит пузырьками. Ещё один газ, содержащийся в воздухе, называется гелий. Он не горит, не виден и не имеет запаха. Поскольку он очень лёгок, его используют в шарах и современных дирижаблях. Одно время в дирижаблях использовался водород, но, к несчастью, он горюч, и после множества аварий люди поняли, что он слишком ненадёжен. Теперь водород применяется преимущественно в производстве пищи, например, маргарина. Его также используют вместе с азотом в производстве удобрений. Неон и другие редкие газы используется в трубках, которые светятся, если через них пропустить электрический ток. Неоновые трубки используют в рекламе, которая светится по ночам. Природный газ, который мы сжигаем в печах и плитах, получился, как и нефть, из останков животных и растений, которые обитали на Земле миллионы лет назад. Его извлекают из-под земли. Основная его составляющая – газ метан.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой газ составляет 78% воздуха?">
                    <answer correct="true">азот</answer>
                    <answer>кислород</answer>
                    <answer>углекислый газ</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используется кислород в производстве?">
                    <answer correct="true">для производства стали</answer>
                    <answer>для охлаждения металлов</answer>
                    <answer>для окраски тканей</answer>
                </question>
                <question text="Почему углекислый газ применяют в огнетушителях?">
                    <answer correct="true">он тяжелее воздуха и гасит огонь</answer>
                    <answer>он легче воздуха</answer>
                    <answer>он нагревает огонь</answer>
                </question>
                <question text="Какой газ используют в воздушных шарах?">
                    <answer correct="true">гелий</answer>
                    <answer>водород</answer>
                    <answer>метан</answer>
                </question>
                <question text="Где применяют неоновые трубки?">
                    <answer correct="true">в светящейся рекламе</answer>
                    <answer>в батареях</answer>
                    <answer>в шинах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Все живые существа способны к росту, но для этого им требуется пища. Растения и животные добывают свою пищу по-разному. Растениям нужен углекислый газ из воздуха, вода и минеральные соли из почвы, а также солнечный свет, чтобы получить пищу для роста. Животным тоже нужна вода, однако им нужно много таких сложных пищевых компонентов, как углеводы, протеины, жиры и витамины. Они могут получить их, лишь питаясь другими растениями, или животными, или тем и другим. Хотя они используют разную пищу, растут растения и животные одинаково. Для роста живые существа должны производить новые клетки. Пищу, которую они получают, они превращают в материал для новых клеток. Новые клетки образуются так: уже существующие клетки увеличиваются и делятся на две. Этот процесс называется клеточным делением. Чем быстрее происходит клеточное деление, тем быстрее растёт животное или растение. По мере того, как младенец превращается в ребёнка, а затем во взрослого человека, в его теле происходит размножение многих типов клеток. Большинство органов нашего тела строится из клеток, которые способны к росту и размножению. Животные в разные периоды своей жизни растут с разной скоростью. Человек быстрее всего растёт в младенчестве, затем скорость роста замедляется, а затем ещё один рывок происходит в подростковом возрасте. Различные части тела также растут с разной скоростью. К примеру, голова младенца после его рождения растёт медленнее тела. В растениях деление клеток происходит в специальных центрах роста. Они обычно находятся на концах веток и корней. В почках из новых клеток создаются очень маленькие листья и части стебля. Рост корня происходит благодаря быстрому делению клеток, находящихся у самого его конца. Затем они достигают полного своего размера, словно крохотные баллончики наполняются водой. Время, которое требуется животным разных видов для достижения зрелости, бывает разным. Обычно чем больше животное, тем дольше оно растёт. Изменение роста строго контролируется с тем, чтобы размер и формы растущего животного или растения соответствовали видовым нормам.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что нужно растениям для роста?">
                    <answer correct="true">углекислый газ, вода, минералы, солнечный свет</answer>
                    <answer>только вода</answer>
                    <answer>белки и жиры</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс образования новых клеток?">
                    <answer correct="true">клеточное деление</answer>
                    <answer>фотосинтез</answer>
                    <answer>дыхание</answer>
                </question>
                <question text="Когда человек растёт быстрее всего?">
                    <answer correct="true">в младенчестве</answer>
                    <answer>в старости</answer>
                    <answer>в зрелом возрасте</answer>
                </question>
                <question text="Где в растении происходит деление клеток?">
                    <answer correct="true">в центрах роста на концах веток и корней</answer>
                    <answer>в листьях</answer>
                    <answer>в стволе</answer>
                </question>
                <question text="Что влияет на время роста животных?">
                    <answer correct="true">размер животного</answer>
                    <answer>цвет животного</answer>
                    <answer>место обитания</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Линзы позволяют людям видеть лучше. Очки снабжены линзами, которые помогают людям, у которых нечёткое зрение. Самая обычная линза – это кусочек стекла или прозрачной пластмассы с изогнутой поверхностью. Когда луч света проходит сквозь линзу, он меняет направление, это называется преломлением. Различные типы линз по-разному преломляют свет. Выпуклая линза толще посередине, чем по краям, она собирает лучи света. Вогнутая линза тоньше посередине, чем по краям. Она рассеивает лучи света. Линзы используются во множестве оптических приборов: в телескопах, биноклях, фотоаппаратах, проекторах и микроскопах. Линза может создать увеличенное изображение предмета. К примеру, увеличительное стекло позволяет разглядеть крохотные детали. Однако то, что мы видим в увеличительном стекле, на самом деле перевёрнуто вверх ногами, но мозг переворачивает изображение так, чтобы мы видели его правильно. Фотоаппарат похож на глаз. И тот и другой фокусируют свет с помощью линзы, чтобы получить чёткое изображение. В фотоаппарате изображение падает на плёнку. В глазу оно попадает в заднюю часть глазного яблока на сетчатку. Линзы в глазах создают на сетчатке перевёрнутое изображение, но мозг снова его переворачивает, так что мы видим всё правильно. Глаз автоматически фокусирует изображение, изменяя форму хрусталика. Если у человека близорукость, он плохо видит далёкие предметы. Если у человека дальнозоркость, он плохо видит близкие предметы. Очки с правильно подобранными линзами могут исправить и близорукость, и дальнозоркость. Некоторые люди носят контактные линзы. Это крохотные линзы, которые надеваются прямо на глаза. У телескопа есть большая линза, которая собирает свет от далёких звёзд. Бинокль – это два маленьких телескопа, соединённых вместе. Микроскоп использует линзы, чтобы сильно увеличить крохотные предметы. Проектор проецирует увеличенное изображение на экран.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что происходит со светом, когда он проходит через линзу?">
                    <answer correct="true">преломляется</answer>
                    <answer>исчезает</answer>
                    <answer>нагревается</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используются линзы?">
                    <answer correct="true">для увеличения маленьких предметов</answer>
                    <answer>для уменьшения изображения</answer>
                    <answer>для изменения цвета</answer>
                </question>
                <question text="Какое изображение создают линзы в глазах?">
                    <answer correct="true">перевёрнутое</answer>
                    <answer>увеличенное</answer>
                    <answer>размытое</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
