<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Слова наоборот">
        <text id="0">
            <content>Кислотно-основное титрование позволяет точно измерить концентрацию вещества по точке эквивалентности, где количество эквивалентов кислоты и основания становится равным. Для выбора индикатора учитывают его переходную область, чтобы она перекрывала ожидаемый скачок pH. Буферные растворы, состоящие из связанной пары слабой кислоты (HA) и её основания (A−), сдерживают колебания pH при добавлении малых доз сильной кислоты или щёлочи. Их pH описывается уравнением Хендерсона—Хассельбалха: pH = pKa + log([A−]/[HA]). Буферная ёмкость показывает, сколько сильного реагента можно внести до заметного сдвига pH. Вблизи pKa буфер работает наиболее эффективно, поскольку доли HA и A− соизмеримы. При титровании слабой кислоты сильным основанием кривая pH имеет длинный буферный участок до точки полутитрования (pH ≈ pKa), затем следует резкий подъём к точке эквивалентности. Комплексное титрование (например, ЭДТА) основано на образовании прочных хелатных комплексов и требует учёта условных констант устойчивости, зависящих от pH. Тщательное перемешивание, стандартизация титранта и верный учёт карбонатной щёлочности снижают систематические ошибки.</content>
            <questions>
                <question text="Что определяет точку эквивалентности при кислотно-основном титровании?">
                    <answer correct="true">стехиометрическое равенство эквивалентов кислоты и основания</answer>
                    <answer>достижение pH = 7 независимо от систем</answer>
                    <answer>равенство объёмов титранта и анализируемого раствора</answer>
                </question>
                <question text="За что отвечает буферная ёмкость?">
                    <answer correct="true">за способность раствора сопротивляться изменению pH</answer>
                    <answer>за скорость протекания реакции нейтрализации</answer>
                    <answer>за цветовой переход индикатора</answer>
                </question>
                <question text="По какому критерию выбирают кислотно-основный индикатор?">
                    <answer correct="true">по совпадению переходной области с зоной скачка pH</answer>
                    <answer>по наибольшей яркости окраски</answer>
                    <answer>по растворимости в органических растворителях</answer>
                </question>
                <question text="Что означает величина pKa?">
                    <answer correct="true">отрицательный логарифм константы диссоциации кислоты</answer>
                    <answer>концентрацию ионов водорода в буфере</answer>
                    <answer>скорость протекания реакции нейтрализации</answer>
                </question>
                <question text="Что произойдёт при добавлении сильной кислоты в ацетатный буфер?">
                    <answer correct="true">ионы A− превратятся в HA, pH уменьшится незначительно</answer>
                    <answer>pH резко возрастёт</answer>
                    <answer>буфер полностью утратит ёмкость мгновенно</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>Фотосинтез в хлоропластах делится на световые реакции в тилакоидных мембранах и темновую фиксацию углерода в строме. В фотосистеме II идёт разложение воды с выделением O2, электроны переходят на пластохинон, далее через комплекс цитохром b6f к пластоцианину, создавая протонный градиент. В фотосистеме I электроны снова возбуждаются и в итоге восстанавливают NADP+ до NADPH. Протонный электрохимический градиент приводит к синтезу АТФ с помощью АТФ-синтазы. В цикле Кальвина фермент Рубиско присоединяет CO2 к рибулозо-1,5-бисфосфату, образуя 3-фосфоглицерат, который затем восстанавливается до триоз. Баланс АТФ и NADPH важен; циклическое фотофосфорилирование вокруг PSI перераспределяет АТФ/NADPH. При высокой температуре растёт оксигеназная активность Рубиско, что усиливает фотодыхание и снижает фиксацию CO2. Регуляция включает заряд тилакоидов, нелинейную флуоресценцию и защиту реакционных центров.</content>
            <questions>
                <question text="Где происходит фотолиз воды при фотосинтезе?">
                    <answer correct="true">в фотосистеме II на тилакоидных мембранах</answer>
                    <answer>в строме при участии Рубиско</answer>
                    <answer>в фотосистеме I при восстановлении NADP+</answer>
                </question>
                <question text="Что является конечным акцептором электронов световых реакций?">
                    <answer correct="true">NADP+, восстанавливаемый до NADPH</answer>
                    <answer>кислород, образующийся из воды</answer>
                    <answer>АДФ, превращающийся в АТФ</answer>
                </question>
                <question text="Что непосредственно приводит к синтезу АТФ в хлоропластах?">
                    <answer correct="true">протонный градиент через АТФ-синтазу</answer>
                    <answer>восстановление NADP+ до NADPH</answer>
                    <answer>активация Рубиско карбоксилированием</answer>
                </question>
                <question text="Какой фермент фиксирует CO2 в цикле Кальвина?">
                    <answer correct="true">Рубиско (рибулозо-1,5-бисфосфаткарбоксилаза/оксигеназа)</answer>
                    <answer>АТФ-синтаза</answer>
                    <answer>цитохром b6f</answer>
                </question>
                <question text="Почему при жаре усиливается фотодыхание?">
                    <answer correct="true">возрастает оксигеназная активность Рубиско и падает CO2</answer>
                    <answer>увеличивается светосбор пигментами</answer>
                    <answer>ускоряется восстановление NADP+</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>Неолитическая революция обозначила переход от охоты и собирательства к земледелию и оседлости. Одомашнивание пшеницы, ячменя и рогатого скота создало продовольственные излишки, позволившие вырасти протогородам. В Месопотамии оросительные системы сдерживали паводки Тигра и Евфрата и распределяли воду по каналам и террасам. Социальная стратификация усилилась: появились ремесленники, писцы, жрецы и военная элита. Клинопись началась как хозяйственный учёт — записи долга, пайков и поставок — и позже стала средством литературы. Переход к бронзе (сплав меди и олова) повысил прочность орудий и оружия, но требовал дальних торговых связей. Законы и царские надписи легитимировали власть, пример — кодекс Хаммурапи, фиксировавший нормы и санкции. Храмы и зиккураты выполняли экономические функции, копили зерно и управляли распределением. Торговые сети связывали города-государства, разнося технологии и идеи.</content>
            <questions>
                <question text="Что сделало возможной устойчивую оседлость в неолите?">
                    <answer correct="true">одомашнивание растений и животных и продовольственные излишки</answer>
                    <answer>отказ от обмена и торговли</answer>
                    <answer>массовая эмграция кочевых племён</answer>
                </question>
                <question text="Зачем строились ирригационные системы в Междуречье?">
                    <answer correct="true">для управления паводками и распределения воды</answer>
                    <answer>для хранения бронзовых орудий</answer>
                    <answer>для религиозных процессий</answer>
                </question>
                <question text="Чем бронза принципиально отличалась от чистой меди?">
                    <answer correct="true">это сплав Cu–Sn с большей твёрдостью и износостойкостью</answer>
                    <answer>мягче и легче поддаётся ковке</answer>
                    <answer>не проводит электричество</answer>
                </question>
                <question text="Какова была изначальная функция клинописи?">
                    <answer correct="true">ведение хозяйственного учёта и долговых записей</answer>
                    <answer>написание эпических поэм</answer>
                    <answer>картографирование морских путей</answer>
                </question>
                <question text="Что показывал кодекс Хаммурапи о обществе?">
                    <answer correct="true">стратификацию и принцип возмездия в правоприменении</answer>
                    <answer>полное равенство граждан перед законом</answer>
                    <answer>отсутствие централизованной власти</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="3">
            <content>Органические механизмы показывают, как строение молекул управляет путями реакций и распределением продуктов. В SN1 скорость задаётся медленным этапом — ионизацией субстрата с образованием карбокатиона; усиление катиона гиперсопряжением и резонансом (аллил, бензил) повышает скорость, а полярные протические растворители и хорошая уходящая группа (например, тозилат) помогают ионизации. Возможны перегруппировки (Вагнера—Меервейна), меняющие каркас и ведущие к неожиданным изомерам. В SN2 нуклеофил атакует с обратной стороны по отношению к уходящей группе в одном акте; скорость зависит от концентраций субстрата и нуклеофила и падает при стерическом экранировании у α‑углерода. Инверсия Вальдена фиксирует стереохимический исход. Апротические полярные растворители (DMSO, DMF) усиливают нуклеофильность анионов, тогда как протические среды их «связывают». Способность уходящей группы связана с силой соответствующей кислоты; иодид, тозилат и мезилат — «хорошие» уходящие группы, фторид — «плохая» в SN2. Элиминации: E1 идёт через тот же карбокатион, что и SN1, давая чаще более замещённые алкены (правило Зайцева), тогда как E2 требует антиперипланарной геометрии β‑водорода и уходящей группы; с громоздким основанием (t‑BuOK) возможен продукт Хоффмана. Кинетический и термодинамический контроль разделяют условия с «быстрым» менее стабильным продуктом и «медленным» более стабильным. Постулат Хаммонда связывает переходное состояние с ближайшим по энергии интермедиатом: в эндоэргических процессах оно ближе к продуктам, в экзоэргических — к исходным веществам. Соседнегрупповое участие (NGP) — участие атомов серы, кислорода или арил‑π‑систем — ускоряет реакции через циклические ионы или бензильные катионы. В ароматике электрофильное замещение (SEAr), например нитрование, требует генерации сильного электрофила NO2+ смесью HNO3/H2SO4; ориентирующие эффекты заместителей объясняются стабилизацией сигма‑комплекса и индуктивными/мезомерными влияниями. Нуклеофильное ароматическое замещение возможно по механизму Meisenheimer при сильных акцепторах (NO2) и хороших уходящих группах в орто/пара, либо по SRN1 в радикальных условиях. Раствор, температура, основность/нуклеофильность, давление и стереохимические ограничения вместе определяют основной путь и выход.</content>
            <questions>
                <question text="Что является определяющим этапом механизма SN1?">
                    <answer correct="true">образование карбокатиона при ионизации субстрата</answer>
                    <answer>антитаргетная атака нуклеофила в одном акте</answer>
                    <answer>абстракция протона основанием в антиперипланарной геометрии</answer>
                </question>
                <question text="От чего зависит скорость SN2?">
                    <answer correct="true">от концентраций нуклеофила и субстрата и стерического экранирования</answer>
                    <answer>только от природы растворителя</answer>
                    <answer>исключительно от стабильности карбокатиона</answer>
                </question>
                <question text="Что утверждает постулат Хаммонда?">
                    <answer correct="true">переходное состояние похоже на ближайший по энергии интермедиат</answer>
                    <answer>энергия активации не зависит от теплоты реакции</answer>
                    <answer>скорость не связана со структурой субстрата</answer>
                </question>
                <question text="Почему для нитрования бензола требуется кислотный активатор?">
                    <answer correct="true">для генерации сильного электрофила NO2+ из смеси HNO3/H2SO4</answer>
                    <answer>для нейтрализации образующегося HF</answer>
                    <answer>чтобы повысить нуклеофильность бензола</answer>
                </question>
                <question text="Что необходимо для протекания E2?">
                    <answer correct="true">антиперипланарное расположение β‑водорода и уходящей группы</answer>
                    <answer>образование свободного карбокатиона</answer>
                    <answer>жёстко протический растворитель</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="4">
            <content>Регуляция экспрессии генов многоуровневая и включает эпигенетические метки, работу транскрипционных комплексов и процессы после транскрипции. Ацетилирование хвостов гистонов ферментами HAT ослабляет связь ДНК и нуклеосомы, облегчая доступ РНК‑полимеразе II, тогда как деацетилазы (HDAC) уплотняют хроматин и снижают активность. Метки на лизинах (H3K27ac, H3K4me3, H3K9me3) показывают активные промоторы, энхансеры или гетерохроматин, а комплексы Polycomb поддерживают репрессию. ДНК‑метилтрансферазы добавляют метильные группы к цитозинам в CpG‑островках, обычно подавляя транскрипцию; деметилазы снимают метки по сигналам и в развитии. Энхансеры на расстоянии повышают активность промотора через Mediator и архитектурные белки (CTCF, коэлизия), формируя петли хроматина и домены TAD; «перехват» энхансеров при перестройках может включать онкогены. Специфичность задаётся факторами транскрипции, узнающими мотивы в ДНК и привлекающими коактиваторы или корепрессоры. Транскрипция идёт «вспышками», зависящими от сборки преинициаторного комплекса. После транскрипции действуют альтернативный сплайсинг (SR‑белки, hnRNP), редактирование РНК (ADAR A→I), модификации мРНК (m6A) и контроль стабильности (deadenylation, NMD). МикроРНК и siRNA направляют RISC на комплементарные мРНК, вызывая деградацию или торможение трансляции; длинные некодирующие РНК координируют хроматиновые комплексы. Сигнальные каскады (MAPK, PI3K/AKT, JAK/STAT) фосфорилируют факторы и модификаторы хроматина, быстро перенастраивая транскриптом; SWI/SNF сдвигает нуклеосомы и открывает сайты. Ядерная архитектура, фазовое разделение и микрокомпартменты РНК‑обработки обеспечивают организацию экспрессии и ответы на стресс.</content>
            <questions>
                <question text="Как ацетилирование гистонов влияет на транскрипцию?">
                    <answer correct="true">ослабляет упаковку хроматина и способствует активации</answer>
                    <answer>уплотняет хроматин и подавляет транскрипцию</answer>
                    <answer>не влияет на доступ РНК‑полимеразы</answer>
                </question>
                <question text="Что делает ДНК‑метилтрансфераза?">
                    <answer correct="true">добавляет метильные группы к цитозинам в CpG</answer>
                    <answer>удаляет ацетильные метки с гистонов</answer>
                    <answer>связывает промотор с энхансером механически</answer>
                </question>
                <question text="Что такое энхансер?">
                    <answer correct="true">последовательность, усиливающая транскрипцию на расстоянии</answer>
                    <answer>участок начала репликации</answer>
                    <answer>сигнальный пептид белка</answer>
                </question>
                <question text="Какова роль микроРНК?">
                    <answer correct="true">посттранскрипционная репрессия мРНК через RISC</answer>
                    <answer>катализ кэпирования мРНК</answer>
                    <answer>усиление сплайсосомы</answer>
                </question>
                <question text="Чем полезен альтернативный сплайсинг?">
                    <answer correct="true">повышает разнообразие белковых изоформ из одного гена</answer>
                    <answer>уменьшает число возможных транскриптов</answer>
                    <answer>исключительно подавляет экспрессию генов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="5">
            <content>Научная революция и Просвещение изменили интеллектуальный ландшафт Европы. Коперник предложил гелиоцентризм, Галилей подтвердил его наблюдениями, а Ньютон собрал механику и гравитацию в строгую систему, введя силу, импульс и тяготение. Эксперимент, повторяемость и математика стали нормой вместо апелляций к авторитету. Академии и общества вроде Лондонского Королевского общества и Парижской академии оформили правила приоритета и рецензирования. Новые приборы — телескопы, микроскопы, часы, насосы — расширили наблюдения и точность. Печатная пресса, салоны и кофейни ускорили обмен идеями. Философы Просвещения — Вольтер, Дидро, Монтескьё, Кондорсе — продвигали разум, светское образование, критическое мышление и правовое государство. «Энциклопедия» придала ремеслам и технике научный статус. Смит обосновал выгоды разделения труда и свободного обмена, а критики указывали на социальные издержки. Реформы университетов и секуляризация образования при лозунге «Sapere aude!» подготовили индустриальный подъём; патенты и сообщества связали лабораторию, мастерскую и рынок. Научные открытия подталкивали инженеров, улучшая производство и транспорт. Идеи о правах человека повлияли на революции в Америке и Франции. Образование расширилось, включая женщин и низшие классы. Салоны стали центрами обсуждений науки, этики и политики. Религиозные догмы уступали место эмпирии, формируя светское мировоззрение и основы современной науки, экономики и демократии.</content>
            <questions>
                <question text="Какой методологический сдвиг закрепила научная революция?">
                    <answer correct="true">приоритет эксперимента и математизации природы</answer>
                    <answer>отказ от измерений в пользу авторитета</answer>
                    <answer>возврат к схоластической диалектике</answer>
                </question>
                <question text="Какую роль играли научные общества?">
                    <answer correct="true">институционализировали обмен данными и приоритет</answer>
                    <answer>заменяли университеты религиозной образовательной программой</answer>
                    <answer>контролировали монополии на печать</answer>
                </question>
                <question text="Чем знаменита «Энциклопедия» Дидро?">
                    <answer correct="true">систематизацией знаний и технологий ремёсел</answer>
                    <answer>популяризацией алхимии и астрологии</answer>
                    <answer>запретом на механические искусства</answer>
                </question>
                <question text="Что обосновал Адам Смит?">
                    <answer correct="true">эффективность разделения труда и рыночного обмена</answer>
                    <answer>необходимость всеобщих гильдий</answer>
                    <answer>превосходство натурального хозяйства</answer>
                </question>
                <question text="Как Просвещение влияло на институты?">
                    <answer correct="true">продвигало правовое государство и секуляризацию образования</answer>
                    <answer>укрепляло церковную цензуру науки</answer>
                    <answer>сводило образование к риторике и схоластике</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>Индустриальная революция была сложным процессом технологических, экономических и социальных изменений, начавшимся в Британии в конце XVIII века. Улучшение термодинамики паровой машины — от атмосферного двигателя Ньюкомена к конденсатору Уатта — сильно повысило энергоэффективность, сделав возможной механизацию вне зависимости от водных потоков. Текстильные новшества — «летающий» челнок Кея, прялка Дженни, «мюль» Кромптона, ткацкий станок Картрайта — сильно увеличили производительность, сместив производство из коттеджей в фабрики. Возросшая высокая капиталоемкость способствовала концентрации производства, появлению фабричной дисциплины и часовому распорядку труда. Урбанизация ускорилась, формируя новые промышленные города вроде Манчестера и Бирмингема с дефицитом чистоты, вспышками холеры и смога. Металлургия перешла на кокс вместо древесного угля; технологии пудлинга и прокатки улучшили качество железа, подготовив основу для мостов и рельсов. Транспортная инфраструктура — каналы, затем железные дороги — соединила рынки, снижая издержки обмена и расширяя радиус поставок угля, железа и хлопка. Локомотивы Стефенсона стандартизировали движение и время, телеграф синхронизировал информацию. Институциональные факторы — патентное право, развитые финансовые рынки, аграрные преобразования (огораживания), отмена навигационных актов — уменьшили риски инвестиций и высвободили рабочую силу. Рост населения обеспечил спрос и предложение труда. Однако рост сопровождался социальными издержками: детский труд, длинные смены, опасные условия и «чёрные легенды» фабричных районов. Реформы — фабричные акты, санитарные нормы — постепенно ограничивали эксплуатацию и улучшали здоровье. Глобальные последствия проявились через колониальные цепочки поставок сырья (хлопок из американского Юга и Индии) и экспорт промышленных товаров. Рост предложения недорогих тканей изменил структуры потребления и труд в колониях (плантации, монокультура), вытесняя местные ремёсла. Экологические эффекты — обезлесение, загрязнение рек, рост углеродных выбросов — стали побочным продуктом индустриализации, подняв вопрос о правилах и устойчивости. Идеи экономистов и критиков, от Смита до Маркса, дали разные объяснения: от эффективности рынков и стимулов к накоплению до анализа эксплуатации и отчуждения труда. Машиноломцы (луддиты) и профсоюзные движения отражали напряжение между технологическим прогрессом и социальными гарантиями; взаимопомощь, страйки и кооперативы стали инструментами переговоров. В долгосрочной перспективе индустриализация повысила среднюю продолжительность жизни и доходы, расширила доступ к товарам и образованию, но распределение выгод было неравномерным и зависело от политики перераспределения, включённости женщин и детей в систему образования и создания общественного здравоохранения. Вторая индустриальная революция в конце XIX — начале XX века сместила акцент к стали, электричеству, химии и нефти. Процессы Бессемера и Томаса, мартеновские печи и затем кислородно-конвертерные технологии удешевили сталь, позволив возводить высотные здания и длиннопролётные мосты. Электрификация изменила фабрики и быт; двигатели постоянного тока обеспечили гибкую передачу энергии на станки, а распределительные сети породили новые бизнес‑модели. Нефтяная промышленность и двигатели внутреннего сгорания расширили мобильность, усилив глобальные рынки. Управленческий капитализм и вертикальная интеграция (стандартизация, конвейер Форда) снизили издержки, но обострили вопросы монополий и регулирования. Поздние индустриализаторы — Германия, США, Япония Мэйдзи — опирались на активную роль государства, банки универсального типа и трансфер технологий; Российская империя сочетала иностранные инвестиции и государственные заказы. География ресурсов, инфраструктура и образовательные системы определяли различия в темпах и социальные последствия модернизации, а также приспособление к циклам и шокам мировой экономики.</content>
            <questions>
                <question text="Какое ключевое усовершенствование повысило эффективность паровой машины?">
                    <answer correct="true">вынесенный конденсатор Джеймса Уатта</answer>
                    <answer>увеличение диаметра цилиндра без изоляции</answer>
                    <answer>замена пара водяным колесом</answer>
                </question>
                <question text="Почему фабрики способствовали урбанизации?">
                    <answer correct="true">концентрировали рабочие места и требовали постоянной дисциплины</answer>
                    <answer>ликвидировали наёмный труд в городах</answer>
                    <answer>снижали потребность в транспорте и жилье</answer>
                </question>
                <question text="Как повлияли железные дороги на рынки?">
                    <answer correct="true">снизили транзакционные издержки и интегрировали регионы</answer>
                    <answer>заблокировали межрегиональную торговлю</answer>
                    <answer>заменили уголь древесным углём</answer>
                </question>
                <question text="Какая проблема сопровождала быстрый рост промышленных городов?">
                    <answer correct="true">дефицит санитарии и эпидемии холеры</answer>
                    <answer>избыток сельского населения в деревнях</answer>
                    <answer>повсеместный избыток чистой воды</answer>
                </question>
                <question text="Как экономисты интерпретировали индустриализацию?">
                    <answer correct="true">как сочетание стимулов к накоплению и социальных издержек</answer>
                    <answer>как чисто технологическое явление без институтов</answer>
                    <answer>как временную аномалию без последствий</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="7">
            <content>Иммунная система млекопитающих сочетает естественные и приобретённые механизмы распознавания и устранения патогенов. Естественный иммунитет использует рецепторы распознавания образцов (PRR), такие как TLR, RLR и NLR, для выявления шаблонов PAMP и сигналов повреждения DAMP, включая выработку цитокинов и воспаление. Инфламмасомы (NLRP3) активируют каспазу‑1 и созревание IL‑1β/IL‑18, усиливая местный ответ. Комплемент помечает микробы (C3b), разрушает мембраны комплексом MAC и вызывает хемотаксис (C5a). Антиген‑презентирующие клетки (дендритные клетки, макрофаги) загружают пептиды в молекулы MHC класса I (цитозольные антигены) и II (внеклеточные антигены), мигрируют в лимфатические узлы и запускают клональную экспансию Т‑клеток. Перекрёстное представление позволяет экзогенным антигенам попадать в MHC I для активации CD8+ цитотоксических Т‑клеток. Т‑клеточные рецепторы (TCR) распознают комплекс пептид‑MHC; ко‑стимуляция (CD28‑B7) и сигналы из цитокинов нужны для полной активации, иначе наступает пассивность. CD4+ Т‑хелперы дифференцируются в подтипы (Th1 — IFN‑γ, клеточный ответ; Th2 — IL‑4/5, антигельминтный; Th17 — IL‑17, барьерная защита; Tfh — помощь B‑клеткам; Treg — FoxP3‑опосредованная толерантность), направляя тип иммунного ответа. B‑клетки после активации проходят соматическую гипермутацию и аффинитетное созревание в герминативных центрах, переключение классов антител (IgM→IgG/IgA/IgE) под контролем AID и CD40‑CD40L‑сигналов. Плазматические клетки выделяют высокоаффинные антитела, формируя гуморальный ответ. IgA доминирует на слизистых, нейтрализуя патогены в просвете; IgE участвует в антигельминтной защите и анафилаксии. Память формируется долговечными плазматическими клетками и клетками памяти, обеспечивая быстрый вторичный ответ при повторном контакте с антигеном. Вакцины имитируют инфекцию без патогенности, вызывая нейтрализующие антитела и Т‑клеточный ответ; адъюванты (TLR‑агонисты, алюмосоли) усиливают презентацию и дифференцировку. Мукозные вакцины нацелены на выпуск IgA. Центральная и периферическая толерантность отбирает T/B‑клетки, исключая опасные клоны; Treg подавляют чрезмерные ответы. Дисрегуляция приводит к аутоиммунитету (неполная толерантность), иммунодефицитам (первичным и вторичным) и гиперчувствительности типов I–IV. Терапия опухолей применяет ингибиторы контрольных точек (anti‑PD‑1/PD‑L1, anti‑CTLA‑4), снимая торможение Т‑клеток и усиливая противоопухолевый ответ, но есть риск иммунных побочных эффектов. Адоптивные терапии, включая CAR‑T, перенаправляют лимфоциты на конкретные антигены. Микробиота настраивает иммунный баланс через метаболиты короткоцепочечных жирных кислот, усиление барьера и обучение иммунной системы. Главный принцип — баланс между эффективной защитой и минимумом вреда собственным тканям. Полиморфизм HLA (MHC) определяет разнообразие показа эпитопов и связан с риском болезней (например, HLA‑B27 и спондилоартриты). Типы памяти Т‑клеток — центральная (TCM), эффекторная (TEM) и тканерезидентная (TRM) — различаются миграцией, местом и скоростью ответа, обеспечивая многослойную долговременную защиту. Врождённые лимфоидные клетки (ILC) повторяют функции T‑хелперов на барьерах, а «тренированный иммунитет» показывает долговременную перенастройку врождённых клеток через эпигенетику. Мукозный иммунитет опирается на GALT, бляшки Пейера, M‑клетки и выпуск полимерного IgA; толерантность к комменсалам поддерживается регуляторными путями и метаболитами микробиоты. Иммунологически привилегированные ткани (глаз, мозг, плацента) используют барьеры и местные медиаторы для ограничения воспаления. При старении развивается иммунсенесценция: уменьшается наивный пул, слабеет вакцинационный ответ и растёт фоновое воспаление.</content>
            <questions>
                <question text="Какую роль играют молекулы MHC в адаптивном иммунитете?">
                    <answer correct="true">представляют пептиды Т‑клеткам для распознавания TCR</answer>
                    <answer>непосредственно синтезируют антитела</answer>
                    <answer>активируют комплемент без клеток</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с B‑клетками в герминативных центрах?">
                    <answer correct="true">соматическая гипермутация и аффинитетное созревание</answer>
                    <answer>ингибирование V(D)J‑рекомбинации</answer>
                    <answer>деградация иммуноглобулинов</answer>
                </question>
                <question text="Зачем нужна ко‑стимуляция CD28‑B7 при активации Т‑клеток?">
                    <answer correct="true">для полной активации и предотвращения анергии</answer>
                    <answer>для переключения классов антител</answer>
                    <answer>для презентации антигена на MHC II</answer>
                </question>
                <question text="Как действуют ингибиторы PD‑1/PD‑L1?">
                    <answer correct="true">снимают торможение Т‑клеток и усиливают противоопухолевый ответ</answer>
                    <answer>блокируют продукцию всех цитокинов</answer>
                    <answer>уничтожают дендритные клетки</answer>
                </question>
                <question text="Что такое коллективный иммунитет?">
                    <answer correct="true">снижение распространения патогена за счёт иммунных индивидов</answer>
                    <answer>врождённая резистентность отдельных особей</answer>
                    <answer>отсутствие иммунного ответа у восприимчивых людей</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="8">
            <content>Физическая химия описывает равновесие и кинетику реакций через термодинамические и молекулярные параметры. Свободная энергия Гиббса G = H − TS определяет самопроизвольность при постоянных T и p; равновесие достигается при минимуме G и равенстве химических потенциалов μ компонентов. Химический потенциал связывает макроскопическую термодинамику с молекулярной статистикой, определяя направление массопереноса и химических превращений. Для реальных растворов активность a = γ·c учитывает отступления от идеальности; у разбавленных электролитов зависимость коэффициента активности γ от ионной силы описывается теорией Дебая—Хюккеля и её расширениями (Дэвис, Питцер). Летучесть и парциальные мольные величины вводятся для газов и смесей с отклонениями от идеального поведения. Закон Рауля, закон Генри и уравнение Гиббса—Дюгема связывают парциальные давления и состав; фазовые диаграммы (p–x–y) объясняют эвтектику, азеотропы и критерии разгонки. Правило фаз Гиббса определяет число степеней свободы в многофазных системах. Кинетика опирается на уравнение Аррениуса k = A·exp(−Ea/RT) и теорию переходного состояния (Эйринга), где скорость определяется плотностью состояний в седловой точке поверхности потенциальной энергии. Для реакций переноса электрона теория Маркуса предсказывает кривую зависимость скорости от термодинамического драйва и внутренней/внешней реорганизации, включая «инверсионный» режим. В вязких средах проявляется режим Крамерса с зависимостью скорости от трения, а в микросредах — эффекты диффузионного контроля. Катализ снижает энергию активации альтернативным путём и меняет предэкспонент через ориентировку реагентов; гетерогенный катализ охватывает адсорбцию (Ленгмюр), поверхностную реакцию и десорбцию, часто описываясь механизмами Лэнгмюра—Хиншельвуда или Элей—Ридила. Микрокинетическое моделирование со стационарным приближением позволяет предсказывать селективность и скорость с учётом покрытия поверхности и диффузионных ограничений. Промежуточные состояния и энергетические профили определяются квантово‑химическими расчётами и спектроскопией. В реакционно‑диффузионных системах при конкуренции нелинейной кинетики и переноса возникают пространственно‑временные структуры (узоры Тьюринга) и химические автоколебания (реакция Белоусова—Жаботинского). Термодинамика неравновесия вводит потоки и силы, связанный перенос и принцип Онсагера, описывая тепломассообмен и электрохимические процессы. Критические явления сопровождаются ростом корреляционной длины и универсальностью показателей, что связывает физхимию со статистической физикой конденсированных сред. Статистическая механика выводит термодинамические величины из сумм по микросостояниям. Разделив функции распределения на поступательные, вращательные, колебательные и электронные вклады, получают выражения для средней энергии, теплоёмкостей и энтропии. Распределение Больцмана задаёт вероятность заселения уровней и определяет температурные зависимости реакционной способности. Равновесная константа связана с ΔG через экспоненту, а также с отношением статистических сумм реагентов и продуктов. Электрохимия объединяет термодинамику и кинетику межфазного переноса. Уравнение Нернста описывает потенциал полуэлемента как функцию активности ионов; кинетика зарядопереноса на электроде описывается уравнением Батлера—Вольмера, которое переходит в линейную область Тафеля при больших перенапряжениях. Конвекция, диффузия и миграция объединяются в уравнениях Пуансон—Нернста—Планка, описывающих профиль концентраций у поверхности электрода. Спектроскопия и фотохимия связывают квантовые переходы с макроскопическими скоростями. Диаграмма Яблонского описывает безызлучательные и излучательные переходы, межсистемную конверсию и флуоресценцию, а квантовый выход фиксирует эффективность процессов. Принцип обратимости микромира накладывает ограничения на механизмы: путём, которым идёт прямая реакция, может идти и обратная при изменении знака сил. Принцип Ле Шателье описывает ответ равновесия на возмущения состава, давления или температуры; максимальная работа, доступная при обратимом процессе, связана с изменением G. Современная физическая химия объединяет термодинамику, статистическую механику и молекулярное моделирование, давая язык для описания материалов, биомакромолекул и химических технологий, от катализаторов до батарей и мембран.</content>
            <questions>
                <question text="Какой критерий самопроизвольности при фиксированных T и p?">
                    <answer correct="true">уменьшение свободной энергии Гиббса G</answer>
                    <answer>увеличение энтальпии H</answer>
                    <answer>максимизация объёма системы</answer>
                </question>
                <question text="Зачем вводится активность вместо концентрации?">
                    <answer correct="true">для учёта неидеальности через коэффициент γ</answer>
                    <answer>чтобы перейти к безразмерным величинам без смысла</answer>
                    <answer>для учёта исключительно температуры</answer>
                </question>
                <question text="Что определяет скорость реакции в теории переходного состояния?">
                    <answer correct="true">населённость и энергия состояния седловой точки</answer>
                    <answer>только стехиометрия уравнения</answer>
                    <answer>масса сосуда и давление воздуха</answer>
                </question>
                <question text="Как действует гетерогенный катализатор?">
                    <answer correct="true">обеспечивает альтернативный путь с меньшей Ea через адсорбцию и поверхностную реакцию</answer>
                    <answer>изменяет равновесие, сдвигая константу</answer>
                    <answer>повышает энтропию независимо от механизма</answer>
                </question>
                <question text="Как реагирует равновесие по принципу Ле Шателье на повышение давления?">
                    <answer correct="true">смещается в сторону меньшего числа газовых молей</answer>
                    <answer>всегда смещается к исходным веществам</answer>
                    <answer>не меняется в газовых системах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
