<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Предложения наоборот">
        <text id="0">
            <content>
                Когда мы фотографируем какой-то предмет или человека, мы получаем двухмерное картинку. Если мы сделаем голограмму какого-то предмета или человека, изображение получится трёхмерным. Это означает, что голограмма имеет глубину. Мы можем осмотреть предмет со всех сторон, словно он перед нами. Для создания голограммы нужен специальный одноцветный луч лазера. Лазерный луч расщепляется на две половины. Одна половина направляется на объект, который отражает свет лазера. Этот свет смешивается со второй половиной луча, он называется референтный луч. И они создают узор, который называется интерференционной полосой. Голограмма – это фотография интерференционных полос, она не похожа на исходный объект. На пластинке с голограммой ничего увидеть нельзя. Чтобы разглядеть спрятанную в голограмме картинку, надо направить на неё луч света, причём, точно такой же луч, какой был использован при получении голограммы. Тогда, глядя сквозь голограмму, мы увидим предмет так, словно он и в самом деле стоит перед нами. Хотя только в одном цвете, цвете лазерного луча. Некоторые голограммы можно разглядеть и без лазера, при обычном освещении. Голограммы используются не только ради красивых картинок, но и, например, при заводском контроле. Они обнаруживают даже маленькие различия между одинаковыми предметами. Голография используется в космических кораблях, чтобы проверить надёжность всех деталей. Некоторые голограммы основаны на отражённом свете. Они используются в кредитных карточках. Трёхмерное изображение, которое легко разглядеть, поворачивая карточку к свету, очень трудно подделать.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что отличает голограмму от фотографии?">
                    <answer correct="true">трёхмерное изображение</answer>
                    <answer>чёрно-белый цвет</answer>
                    <answer>меньший размер</answer>
                </question>
                <question text="Что нужно для создания голограммы?">
                    <answer correct="true">одноцветный лазерный луч</answer>
                    <answer>обычная лампа</answer>
                    <answer>цветной свет</answer>
                </question>
                <question text="Как называется узор, создаваемый лучами в голограмме?">
                    <answer correct="true">интерференционная полоса</answer>
                    <answer>спектральная линия</answer>
                    <answer>волновой контур</answer>
                </question>
                <question text="Где используются голограммы для проверки деталей?">
                    <answer correct="true">в космических кораблях</answer>
                    <answer>в автомобилях</answer>
                    <answer>в бытовой технике</answer>
                </question>
                <question text="Почему голограммы на кредитных карточках трудно подделать?">
                    <answer correct="true">из-за трёхмерного изображения</answer>
                    <answer>из-за их размера</answer>
                    <answer>из-за их веса</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Вакуум – это абсолютно пустое пространство, из которого удалён воздух. Учёные не могут создать полный вакуум. Самый чистый вакуум находится в космосе, но и там встречаются частицы газа и пыли. Когда мы говорим о вакууме, мы обычно подразумеваем частичный вакуум, который получается при удалении большей части воздуха. Давление атмосферы старается закачать в вакуум воздух или жидкость. Так происходит, когда ты втягиваешь в себя напиток через соломинку. Ты засасываешь в себя воздух, создавая частичный вакуум. Атмосфера давит на напиток в твоём стакане, вынуждая его подняться по соломинке. Частичный вакуум в термосе сохраняет температуру напитка. Напиток наливают в бутылки с двойными стеклянными стенками. Большую часть воздуха между стенками выкачали, создав частичный вакуум с низкой теплопроводностью. Однако часть тепла излучается и в этом вакууме, но блестящие поверхности стен отражают его обратно. Несколько часов питьё остаётся горячим или холодным в зависимости от того, каким оно было изначально. Вакуумный пылесос засасывает грязь и пыль с мебели и пола. Его мотор вращает вентилятор, создавая внутри частичный вакуум. Воздух снаружи рядом с отверстием засасывается внутрь пылесоса, унося с собой грязь и пыль. Пыль поступает по трубке в мешок, который служит фильтром. Грязь остаётся там, а воздух уходит. Некоторые пылесосы надо толкать по полу, и у них есть вращающаяся щётка, которая собирает грязь. В другие пылесосы грязь засасывается через отверстие на конце длинной гибкой трубы.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое вакуум?">
                    <answer correct="true">пустое пространство без воздуха</answer>
                    <answer>жидкость под давлением</answer>
                    <answer>смесь газов</answer>
                </question>
                <question text="Как создаётся частичный вакуум в соломинке?">
                    <answer correct="true">при втягивании воздуха</answer>
                    <answer>при нагревании жидкости</answer>
                    <answer>при сжатии соломинки</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используется вакуум в термосе?">
                    <answer correct="true">сохранение температуры напитка</answer>
                    <answer>увеличение веса термоса</answer>
                    <answer>очистка жидкости</answer>
                </question>
                <question text="Как работает вакуумный пылесос?">
                    <answer correct="true">засасывает грязь за счёт частичного вакуума</answer>
                    <answer>нагревает воздух</answer>
                    <answer>выталкивает пыль наружу</answer>
                </question>
                <question text="Что задерживает грязь в пылесосе?">
                    <answer correct="true">фильтр-мешок</answer>
                    <answer>вентилятор</answer>
                    <answer>стеклянная стенка</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Бактерии живут всюду: в почве, в море, в воздухе. Это очень маленькие, микроскопические организмы. Бактерии существуют на коже человека и даже свободно парят в воздухе. В точке, которую мы нарисуем карандашом, может поместиться около сотни бактерий. По внешнему виду бактерии бывают самые разные, и их на земле столько, что их совокупный вес больше, чем вес всех живых существ, вместе взятых. Бактерии размножаются, постоянно делясь надвое. Это происходит так быстро, что за сутки одна бактерия может превратиться в тысячи миллионов. Бактерии принадлежат к числу древнейших обитателей земли. На севере, во льдах учёные нашли бактерии, жившие три миллиарда лет назад. Некоторые бактерии могут питаться, используя солнечную энергию. Этот процесс называется фотосинтезом. Но большинство живут на живых растениях и животных или в их останках, когда те умирают. Некоторые бактерии уничтожают мертвые растения и животных. Это полезно, потому что они способствуют возвращению ценных питательных веществ в почву, и таким образом растения могут использовать их для своего роста. Однако некоторые бактерии бывают вредны нам, потому что вызывают пищевые отравления и наиболее опасные для людей болезни, такие, как туберкулез, пневмония, холера и тиф. Вредоносные бактерии называются также микробами. Их можно убить антисептиками или лекарствами, которые называются антибиотиками. Вирусы намного меньше бактерий. Их действие заключается в том, что они внедряются в клетки и мешают их нормальной работе. Вирусы вызывают целый ряд заболеваний, от легких, таких, как самая обыкновенная простуда, до смертельных, таких, как бешенство и СПИД. Как правило, против вирусов нельзя использовать обычные антибиотики. Однако когда вирусы попадают в организм, иммунная система сама производит антитела, особого рода защитную систему, которая старается их уничтожить. Вакцина содержит мертвые или обезвреженные вирусы, подобные болезнетворным, она стимулирует иммунную систему производить антитела, так что в случае, если позднее на организм нападут вредоносные микробы, он будет отчасти подготовлен. Знаменитый ученый Луи Пастер открыл, что многие болезни вызываются бактериями. Он показал, что микробы переносят инфекцию от одного человека к другому. И он создал спасающие жизнь прививки.
            </content>
            <questions>
                <question text="Как размножаются бактерии?">
                    <answer correct="true">делением надвое</answer>
                    <answer>спорами</answer>
                    <answer>почкованием</answer>
                </question>
                <question text="Что делают полезные бактерии с мёртвыми растениями?">
                    <answer correct="true">возвращают питательные вещества в почву</answer>
                    <answer>превращают их в газ</answer>
                    <answer>окрашивают их</answer>
                </question>
                <question text="Какие болезни могут вызывать вредные бактерии?">
                    <answer correct="true">туберкулёз и пневмония</answer>
                    <answer>грипп и простуда</answer>
                    <answer>аллергия и астма</answer>
                </question>
                <question text="Как называются лекарства, убивающие бактерии?">
                    <answer correct="true">антибиотики</answer>
                    <answer>вакцины</answer>
                    <answer>анальгетики</answer>
                </question>
                <question text="Кто открыл, что бактерии вызывают болезни?">
                    <answer correct="true">Луи Пастер</answer>
                    <answer>Александр Флеминг</answer>
                    <answer>Роберт Кох</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>
