<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <technique name="Предложения наоборот">
        <text id="0">
            <content>
                Люди часто не хотят признавать законы природы. Пример — вера в вечный двигатель, машину, которая якобы работает бесконечно без внешней энергии. Каждый год я получаю письма от людей с такими проектами, иногда предлагая долю дохода, если я обращу внимание на их изобретение. Существует два типа вечных двигателей. Первый нарушает оба закона термодинамики, второй — только второй. Например, двигатель с металлическим шаром между северным и южным полюсами магнита. Шар катится туда и обратно, а металлические экраны поднимаются и опускаются, чтобы шар продолжал движение. Теоретически можно было бы извлекать энергию из движения, не затрачивая её на экраны. Но металл в движении в магнитном поле создаёт электрический ток (закон Фарадея), что вызывает утечку энергии из-за сопротивления (закон Ома). Если магниты достаточно сильные, чтобы двигать шар, они создают большие потери. Поэтому такой двигатель работать не сможет. Многие изобретатели пытались создавать сложные конструкции, но изъяны находятся всегда. В середине XX века Патентное бюро США потребовало, чтобы заявки на вечные двигатели сопровождались рабочей моделью. После этого заявки перестали поступать. Пример вечного двигателя показывает, что законы природы нельзя обойти. Идеи таких машин кажутся привлекательными, но термодинамика и электромагнитная индукция делают их реализацию невозможной. Даже самые изобретательные проекты не могут нарушить эти основные физические законы.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое вечный двигатель?">
                    <answer correct="true">Машина, которая якобы работает бесконечно без внешней энергии</answer>
                    <answer>Двигатель, работающий от солнца</answer>
                    <answer>Любой электрический мотор</answer>
                </question>
                <question text="Почему двигатель с металлическим шаром не работает?">
                    <answer correct="true">Из-за потерь энергии по законам Фарадея и Ома</answer>
                    <answer>Шар слишком тяжёлый</answer>
                    <answer>Магниты слишком слабые</answer>
                </question>
                <question text="Какие законы нарушают вечные двигатели первого типа?">
                    <answer correct="true">Первый и второй законы термодинамики</answer>
                    <answer>Только первый закон термодинамики</answer>
                    <answer>Закон гравитации</answer>
                </question>
                <question text="Что потребовало Патентное бюро США?">
                    <answer correct="true">Рабочую модель для любой заявки на вечный двигатель</answer>
                    <answer>Запрет всех заявок</answer>
                    <answer>Одобрило несколько двигателей</answer>
                </question>
                <question text="Что показывает пример вечного двигателя?">
                    <answer correct="true">Законы природы нельзя обойти</answer>
                    <answer>Можно создать энергию из воздуха</answer>
                    <answer>Металл не проводит электричество</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="1">
            <content>
                В XIX веке теория эволюции Дарвина изменила многие области науки. Философ и социолог Герберт Спенсер был одним из первых, кто применил идеи Дарвина к человеческому обществу. Именно ему принадлежит фраза «Выживают наиболее приспособленные». Он рассматривал развитие общества как эволюцию, подобную природе. Позже эта идея превратилась в теорию «социального дарвинизма». Сторонники утверждали, что общество развивается через жестокую конкуренцию, и сильнейшие люди естественно занимают верхние позиции. Социальное неравенство и бедность считались «естественными», а идеи социальной реформы отвергались как вмешательство в естественный процесс. На самом деле социальный дарвинизм неправильно понял Дарвина. В природе «наиболее приспособленный» — тот, кто передаёт свои гены следующим поколениям. Деньги и власть здесь не имеют значения. Главное — потомки, которым достались гены. Пример из истории помогает понять это: Лиланд Стэнфорд начал клерком и стал крупным железнодорожным магнатом. Он завершил строительство первой трансамериканской железной дороги и основал университет, названный его именем. С точки зрения общества, он был успешен и влиятелен. Но с точки зрения дарвиновского естественного отбора Стэнфорд «не преуспел», так как не оставил наследников. Этот пример показывает, что социальный дарвинизм научно несостоятелен. Человек может быть успешен в обществе, но это не значит, что он «наиболее приспособлен» с биологической точки зрения. Сравнение социального успеха и биологического отбора демонстрирует различие между тем, что мы ценим, и тем, что действительно определяет выживание генов. Лично автор гордится тем, что окончил Стэнфордский университет и благодарен Лиланду Стэнфорду за вклад в образование.
            </content>
            <questions>
                <question text="Кто был первым, кто применил идеи Дарвина к обществу?">
                    <answer correct="true">Герберт Спенсер</answer>
                    <answer>Дарвин</answer>
                    <answer>Стэнфорд</answer>
                </question>
                <question text="Что утверждает социальный дарвинизм?">
                    <answer correct="true">Жесткая конкуренция</answer>
                    <answer>Богатство не важно</answer>
                    <answer>Все равны</answer>
                </question>
                <question text="По Дарвину, кто является «наиболее приспособленным»?">
                    <answer correct="true">Передает гены</answer>
                    <answer>Богатый и властный</answer>
                    <answer>Успешный человек</answer>
                </question>
                <question text="Почему пример Лиланда Стэнфорда опровергает социальный дарвинизм?">
                    <answer correct="true">Нет наследников</answer>
                    <answer>Построил железную дорогу</answer>
                    <answer>Основал университет</answer>
                </question>
                <question text="Что показывает различие между социальным успехом и биологическим отбором?">
                    <answer correct="true">Успех ≠ гены</answer>
                    <answer>Богатые сильнее</answer>
                    <answer>Образование важно</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="2">
            <content>
                В XVIII веке химики считали, что все горючие вещества содержат особую субстанцию — флогистон. Считалось, что флогистон — это та часть вещества, которая горит. Например, дерево представляли как смесь золы и флогистона. При сжигании флогистон улетучивался, а оставалась зола. Металлы тоже считались смесью флогистона и «окалин» — вещества, покрывающего металл. Проблема теории флогистона проявлялась в весе продуктов горения. После сгорания дерево оставляло легкую золу, что вроде бы подходило под идею о потере флогистона. Но металлы при окислении (например, железо, ржавея) образуют оксиды, которые тяжелее исходного металла. Это противоречило теории: флогистон должен был улетучиваться, но масса металла увеличивалась. Настоящее объяснение нашли позже. Древесина при горении выделяет углекислый газ и воду, которые уходят в воздух, а зола остаётся легче. Металлы при соединении с кислородом образуют оксиды — твердые вещества, масса которых больше, чем у исходного металла. Антуан Лавуазье окончательно опроверг теорию флогистона. Он показал, что химические реакции горения происходят за счёт соединения веществ с кислородом. Это объяснило как уменьшение массы дерева, так и увеличение массы металлов. С этого времени теория флогистона была признана неверной, а химия начала развиваться на основе новых законов о составе веществ и реакциях.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое флогистон по старой теории?">
                    <answer correct="true">Часть вещества, которая горит</answer>
                    <answer>Кислород</answer>
                    <answer>Зола</answer>
                </question>
                <question text="Почему теория флогистона была проблемной для металлов?">
                    <answer correct="true">Оксиды металлов тяжелее исходного металла</answer>
                    <answer>Металлы не горят</answer>
                    <answer>Флогистон не улетучивается</answer>
                </question>
                <question text="Что выделяется при сгорании древесины?">
                    <answer correct="true">Углекислый газ и вода</answer>
                    <answer>Оксид металла</answer>
                    <answer>Флогистон</answer>
                </question>
                <question text="Кто окончательно опроверг теорию флогистона?">
                    <answer correct="true">Антуан Лавуазье</answer>
                    <answer>Герберт Спенсер</answer>
                    <answer>Джеймс Лавлок</answer>
                </question>
                <question text="Что объясняет современная химия вместо флогистона?">
                    <answer correct="true">Соединение веществ с кислородом</answer>
                    <answer>Невидимая энергия</answer>
                    <answer>Поляризация атомов</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="3">
            <content>
                Углерод постоянно циркулирует в биосфере Земли и является основой всей жизни. Все живые организмы построены на углеродном скелете: от растений и животных до человека. Атомы углерода перемещаются из одной части биосферы в другую, участвуя в круговороте, который поддерживает жизнь и связывает все её формы в единую систему. Основные запасы углерода находятся в атмосфере и Мировом океане в виде углекислого газа (CO2). Растения поглощают CO2 и используют его в процессе фотосинтеза для создания органических соединений. После этого углерод может следовать разными путями: 1. Он остаётся в растениях до их гибели. Мертвые растения становятся пищей для редуцентов — грибов, термитов и других организмов, разлагающих органику. В процессе разложения углерод возвращается в атмосферу как CO2. 2. Растения поедаются травоядными животными. Углерод возвращается в атмосферу через дыхание животных и их разложение после смерти. Если травоядных съедают хищники, углерод также в конечном счёте снова попадает в атмосферу. 3. Растения могут быть похоронены под землёй и со временем превратиться в ископаемое топливо, например уголь, нефть или газ. Если CO2 растворяется в морской воде, возможны другие варианты: - Газ может снова вернуться в атмосферу через обмен с воздухом. - Углерод может попасть в ткани морских растений и животных. После смерти организмов углерод постепенно осаждается на дне океана, превращаясь в известняк или вновь растворяясь в воде. Углерод, находящийся в осадочных породах и ископаемом топливе, временно исключается из атмосферы. Со временем эти запасы восполняются CO2, выделяемым вулканами и другими геотермальными процессами. Сегодня к этим естественным источникам добавились выбросы углекислого газа от сжигания топлива человеком, что усиливает парниковый эффект. Учёные измеряют количество углерода в растениях, называемое «стоком углерода», чтобы оценить баланс между накоплением и выбросами CO2. Международные соглашения по ограничению выбросов зависят от этих данных. Однако простая посадка лесов не способна полностью остановить рост концентрации углекислого газа. Круговорот углерода — сложный процесс, влияющий на климат, экосистемы и жизнь на Земле. Понимание его помогает предсказывать изменения в природе и планировать действия по защите окружающей среды.
            </content>
            <questions>
                <question text="Почему углерод важен для жизни на Земле?">
                    <answer correct="true">Он строит молекулы всех живых организмов</answer>
                    <answer>Он образует атмосферу</answer>
                    <answer>Он нужен только растениям</answer>
                </question>
                <question text="Какие формы хранения углерода существуют на Земле?">
                    <answer correct="true">Атмосфера, океаны, растения, ископаемое топливо, осадочные породы</answer>
                    <answer>Только растения</answer>
                    <answer>Только атмосфера</answer>
                </question>
                <question text="Что делают редуценты с растительным углеродом?">
                    <answer correct="true">Разлагают его и возвращают в атмосферу как CO2</answer>
                    <answer>Превращают в кислород</answer>
                    <answer>Сохраняют его в растениях</answer>
                </question>
                <question text="Как углерод возвращается в атмосферу из океана?">
                    <answer correct="true">Через обмен с воздухом и разложение морских организмов</answer>
                    <answer>Он не возвращается</answer>
                    <answer>Через вулканы только</answer>
                </question>
                <question text="Можно ли остановить рост CO2 только посадкой лесов?">
                    <answer correct="true">Нет</answer>
                    <answer>Да</answer>
                    <answer>Только если посадить много деревьев</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="4">
            <content>
                Количество видов животных и растений, которое может поддерживать экосистема, зависит от её площади. Чем больше территория, тем больше различных мест и условий для жизни, то есть экологических ниш. Теоретически это значит, что большие экосистемы могут поддерживать больше видов, чем маленькие. Возникает вопрос: почему сокращение площади луга или леса уменьшает количество видов? Ведь понятно, что уменьшится общее число организмов, но почему именно число видов? Экологи провели эксперименты, чтобы проверить это. На одном из островов у побережья Флориды они даже уменьшали площадь с помощью бензопилы! Анализ данных показал, что зависимость между количеством видов (S) и площадью экосистемы (A) описывается формулой: S = K * A^n Здесь K — константа, показывающая среднее число видов на единицу площади, а n — число от 0,1 до 0,3. Эта формула называется уравнением зависимости числа видов от площади экосистемы. Важно понимать, что связь между количеством видов и площадью не линейная. Например, если n = 0,3, то удвоение площади увеличивает количество видов только на 23%. Это значит, что просто увеличить площадь не приведёт к пропорциональному росту биоразнообразия. Эта закономерность имеет важное значение для охраны природы. Если мы сокращаем площадь экосистемы, мы не получаем маленькую копию оригинала. Вместо этого формируется новая экосистема с меньшим числом видов. Например, десять маленьких участков дикой природы вместе не поддержат такое же количество видов, как один большой участок той же общей площади. С другой стороны, увеличение существующей экосистемы не всегда эффективно для природаохранных программ. Часто лучше создавать новые заповедники в новых местах, чтобы расширить общее разнообразие видов. Понимание этой зависимости помогает учёным и экологам планировать защиту природы и сохранять биологическое разнообразие. Это особенно важно в условиях урбанизации и разрушения естественных экосистем. Экологические меры должны учитывать не только площадь, но и количество видов, чтобы сохранить богатство природы для будущих поколений.
            </content>
            <questions>
                <question text="От чего зависит количество видов в экосистеме?">
                    <answer correct="true">От площади экосистемы</answer>
                    <answer>От температуры воздуха</answer>
                    <answer>От высоты над уровнем моря</answer>
                </question>
                <question text="Что показывает формула S = K * A^n?">
                    <answer correct="true">Зависимость числа видов от площади экосистемы</answer>
                    <answer>Зависимость площади от числа видов</answer>
                    <answer>Зависимость температуры от видов</answer>
                </question>
                <question text="Почему увеличение площади не приводит к пропорциональному росту числа видов?">
                    <answer correct="true">Потому что связь между площадью и числом видов не линейная</answer>
                    <answer>Потому что новые виды не появляются</answer>
                    <answer>Потому что растения не растут быстрее</answer>
                </question>
                <question text="Что произойдёт при сокращении площади экосистемы на маленьких участках?">
                    <answer correct="true">Число видов уменьшится заметно</answer>
                    <answer>Число видов останется прежним</answer>
                    <answer>Экосистема станет более разнообразной</answer>
                </question>
                <question text="Что эффективнее для сохранения биоразнообразия?">
                    <answer correct="true">Создавать новые заповедники в разных местах</answer>
                    <answer>Только расширять существующие участки</answer>
                    <answer>Не создавать новые заповедники</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="5">
            <content>
                Численность населения Земли растёт очень быстро, тогда как производство пищи увеличивается медленнее. Население растёт экспоненциально — то есть каждый новый человек рождает возможность для ещё большего числа людей, тогда как количество пищи увеличивается в арифметической прогрессии, постепенно. Из-за этого всегда существует риск нехватки еды для всех. В XX веке внедрение новых сортов зерновых культур резко увеличило урожайность и помогло накормить больше людей, чем раньше. На протяжении всей истории человечество сталкивалось с необходимостью создавать достаточно пищи для растущего числа жителей планеты. Британский экономист и священник Томас Мальтус (1766–1834) описал этот процесс и выделил два основных постулата: человеку нужна пища для жизни, а стремление к продолжению рода остаётся на постоянном уровне. Он показал, что численность населения растёт быстрее, чем возможности производства пищи, что создаёт постоянный риск голода. Этот прогноз получил название мальтузианской дилеммы. Философы и учёные разделились на две группы. Мальтузианцы считали, что население в будущем неизбежно превысит возможности производства пищи, возникнет глобальный голод, и каждый новый человек будет ухудшать состояние природы. Техно-оптимисты, к которым относятся современные исследователи, считают, что технологии помогают создавать новые ресурсы, включая продовольствие. Каждый новый человек способен приносить пользу, придумывая способы увеличить производство и улучшить жизнь общества. На практике техно-оптимисты побеждали. Пример — «зеленая революция». С 1950-х годов новые сорта зерновых резко увеличили урожайность. В Индии с 1950 по 1990 год урожайность росла на 2,8% в год, а численность населения — на 2,1%. Это стало возможным благодаря традиционным методам селекции растений, а не генетической инженерии. В будущем генная инженерия может помочь ещё больше повысить урожайность, особенно риса. Однако мальтузианцы указывают на ограничения. Широкое применение удобрений и вмешательство человека в круговорот азота не могут продолжаться бесконечно. Также монокультуры, когда выращивают один вид растения на больших полях, подвержены вредителям и болезням. История показывает это на примере картофельного голода в Ирландии (1845–1847), когда почти весь урожай был уничтожен за неделю. Таким образом, спор между мальтузианцами и техно-оптимистами продолжается. Технологии помогают накормить людей и решать проблемы продовольствия, но ресурсы Земли ограничены, и вопрос устойчивого производства пищи остаётся актуальным.
            </content>
            <questions>
                <question text="Почему численность населения может превышать производство пищи?">
                    <answer correct="true">Население растёт быстрее пищи</answer>
                    <answer>Люди едят больше</answer>
                    <answer>Технологии замедляют урожай</answer>
                </question>
                <question text="Что такое мальтузианская дилемма?">
                    <answer correct="true">Рост населения опережает рост еды</answer>
                    <answer>План по урожаю</answer>
                    <answer>Метод подсчёта людей</answer>
                </question>
                <question text="Кто такие техно-оптимисты?">
                    <answer correct="true">Считают, что технологии решат проблему пищи</answer>
                    <answer>Противники рождаемости</answer>
                    <answer>Против сельского хозяйства</answer>
                </question>
                <question text="В чём проблема монокультур?">
                    <answer correct="true">Легко погибают от вредителей</answer>
                    <answer>Не дают урожай</answer>
                    <answer>Сложно выращивать</answer>
                </question>
                <question text="Что показал пример Индии с 1950 по 1990 год?">
                    <answer correct="true">Урожай рос быстрее населения</answer>
                    <answer>Население росло быстрее</answer>
                    <answer>Урожай не менялся</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="6">
            <content>
                Жизненный цикл звезд зависит главным образом от их массы. Малые звезды в конце жизни становятся белыми карликами, тогда как самые массивные звезды заканчивают жизнь ярким взрывом сверхновой. Звезды, хотя кажутся вечными, рождаются, живут и умирают, как все в природе. Они формируются из межзвездных газопылевых облаков, которые сжимаются под действием гравитации. При сжатии облака в центре образуется протозвезда. Температура в центре протозвезды постепенно растет, пока не достигает уровня, необходимого для начала термоядерного синтеза. В этот момент протоны начинают соединяться в ядра гелия. При этом выделяется энергия: масса образовавшихся частиц меньше исходных протонов, а излишек массы превращается в энергию, которая нагревает ядро и создает внутреннее давление. Это давление противодействует гравитационному сжатию, создавая устойчивое равновесие. На стадии активного сжигания водорода звезда находится на основной фазе жизни. Превращение водорода в гелий называется ядерным синтезом или нуклеосинтезом. Солнце находится на этой стадии около 5 миллиардов лет, и запасов водорода хватит еще на примерно 5,5 миллиардов лет. Более массивные звезды живут гораздо короче, так как сжигают топливо быстрее. Наоборот, самые малые звезды могут существовать сотни миллиардов лет. Когда водород в ядре заканчивается, гравитация начинает сжимать звезду. Вокруг ядра запускается термоядерный синтез гелия с образованием углерода. Энергия, выделяемая при этом процессе, вызывает расширение оболочки звезды. Она превращается в красного гиганта: внешние слои остывают, увеличивается их площадь, а суммарная излучаемая энергия остается примерно на прежнем уровне. После исчерпания гелия малые звезды сжимаются окончательно. Давление вырожденного электронного газа поддерживает звезду, и она становится белым карликом, постепенно остывающим в течение миллиардов лет. У массивных звезд после гелия происходит синтез более тяжелых элементов: углерода, кислорода, кремния, магния и вплоть до железа. Железо не может использоваться как топливо для синтеза, поэтому оно накапливается в ядре. Когда давление и температура достигают критических значений, электроны сливаются с протонами, образуя нейтроны. Ядро резко сжимается, внешняя оболочка сталкивается с ним и разлетается, создавая вспышку сверхновой — очень яркое явление, которое на мгновение может выделить больше энергии, чем все звезды галактики вместе взятые. После сверхновой у звезд 10-30 солнечных масс образуется нейтронная звезда. Она сжимается до размера около 15 км и часто быстро вращается, создавая импульсы излучения, из-за чего ее называют пульсаром. Если масса ядра превышает 30 солнечных масс, никакое давление не может остановить коллапс, и формируется черная дыра. Таким образом, судьба звезды полностью зависит от массы: от долгой, спокойной жизни малых звезд до ярких взрывов и образования нейтронных звезд или черных дыр у самых массивных светил.
            </content>
            <questions>
                <question text="От чего зависит жизненный цикл звезды?">
                    <answer correct="true">От её массы</answer>
                    <answer>От цвета звезды</answer>
                    <answer>От её расстояния до Солнца</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит на основной фазе жизни звезды?">
                    <answer correct="true">Сжигается водород в термоядерном синтезе</answer>
                    <answer>Звезда превращается в сверхновую</answer>
                    <answer>Ядро становится черной дырой</answer>
                </question>
                <question text="Что превращает малые звезды в конце жизни?">
                    <answer correct="true">В белых карликов</answer>
                    <answer>В сверхновые</answer>
                    <answer>В нейтронные звезды</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с массивными звездами после сгорания гелия?">
                    <answer correct="true">Начинается синтез тяжелых элементов до железа и затем сверхновая</answer>
                    <answer>Они становятся белыми карликами</answer>
                    <answer>Они сразу превращаются в пульсары</answer>
                </question>
                <question text="Что формируется после сверхновой у звезды 10-30 солнечных масс?">
                    <answer correct="true">Нейтронная звезда</answer>
                    <answer>Белый карлик</answer>
                    <answer>Черная дыра</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="7">
            <content>
                Планеты движутся вокруг Солнца по эллиптическим орбитам. Солнце находится в одном из фокусов этих эллипсов. По орбите планета за равные промежутки времени проходит участки, которые отсекают равные площади. Это значит, что чем ближе планета к Солнцу, тем быстрее она движется, а чем дальше — тем медленнее. Эти наблюдения сделали Кеплер и подтвердили на основе данных астронома Тихо Браге. В молодости Кеплер пытался понять устройство Солнечной системы через правильные многогранники. Он пытался расположить их между орбитами известных планет и показать гармонию мироздания. Но эксперимент показал, что орбиты планет не совпадают с этими фигурами. Кеплер понял, что теория должна соответствовать фактам, а не только красивой идее. Переломным моментом стала Прага, где Кеплер получил записи наблюдений Тихо Браге. Эти данные были очень точными и позволяли исследовать движение планет с невиданной ранее точностью. Обрабатывая их, Кеплер понял, что орбиты планет не круговые, как считали раньше, а эллиптические. Так появился первый закон Кеплера: орбиты планет — эллипсы, Солнце находится в одном из фокусов. Второй закон объясняет изменение скорости планет. Отрезок, соединяющий планету и Солнце, за равные промежутки времени описывает равные площади. Планета движется быстрее, когда ближе к Солнцу, и медленнее, когда дальше. Это правило помогает понять, почему планеты не движутся равномерно по своей орбите. Третий закон связывает размеры орбит с периодами движения: чем дальше планета от Солнца, тем дольше длится её год. Длина орбиты увеличивается, а скорость движения снижается. Этот закон позволяет сравнивать движение всех планет в Солнечной системе и предсказывать их орбиты. Кеплер лишь описал закономерности, не объясняя причины. Позже Ньютона показал, что законы Кеплера можно вывести из законов движения и закона всемирного тяготения. Это подтверждает их универсальность — законы работают для любых планетных систем. Современные астрономы используют законы Кеплера для изучения орбит далеких планет и галактик. Например, наблюдая излучение атомов водорода в периферии галактик, ученые определяют скорости движения звезд и строение галактических дисков. Эти данные помогают изучать темную материю и движение галактик. Таким образом, работа Кеплера — важная часть науки. Его законы дают точные правила для движения планет и служат основой для современной астрономии. Даже спустя сотни лет после его смерти ученые продолжают использовать его открытия для понимания Вселенной. Его упорство и внимание к фактам показывают, как точные наблюдения и математика помогают познать устройство мира. Кеплер доказал, что научная истина иногда скрыта за кажущейся гармонией и красотой, и только тщательная работа и анализ помогают её обнаружить.
            </content>
            <questions>
                <question text="По какой траектории движутся планеты вокруг Солнца?">
                    <answer correct="true">По эллиптической орбите</answer>
                    <answer>По круговой орбите</answer>
                    <answer>По прямой линии</answer>
                </question>
                <question text="Что утверждает первый закон Кеплера?">
                    <answer correct="true">Орбиты планет — эллипсы, Солнце в одном из фокусов</answer>
                    <answer>Солнце находится в центре круговой орбиты</answer>
                    <answer>Планеты движутся по круговым орбитам с одинаковой скоростью</answer>
                </question>
                <question text="Что показывает второй закон Кеплера?">
                    <answer correct="true">Планета движется быстрее, когда ближе к Солнцу, и медленнее, когда дальше</answer>
                    <answer>Все планеты движутся с одинаковой скоростью</answer>
                    <answer>Планета меняет скорость случайным образом</answer>
                </question>
                <question text="Что объяснило причину законов Кеплера?">
                    <answer correct="true">Классическая механика Ньютона и закон всемирного тяготения</answer>
                    <answer>Только наблюдения Тихо Браге</answer>
                    <answer>Правильные многогранники Кеплера</answer>
                </question>
                <question text="Для чего современные астрономы используют законы Кеплера?">
                    <answer correct="true">Для расчета орбит далеких планет и галактик</answer>
                    <answer>Для предсказания солнечных затмений</answer>
                    <answer>Для измерения расстояний до Луны</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

        <text id="8">
            <content>
                Жизнь во Вселенной напрямую связана с фундаментальными законами физики. Эти законы определяют, как ведет себя материя и энергия, как образуются звезды, планеты и как поддерживается жизнь. Учёные заметили: если бы хотя бы одна из этих констант была немного другой, жизнь могла бы не появиться. Например, если бы гравитация была чуть сильнее, Вселенная после Большого взрыва быстро сжалась бы обратно, не успев сформировать звезды и планеты. Если бы гравитация была чуть слабее, вещества не смогли бы объединяться, распылились бы в пространстве, и жизнь также не появилась бы. Таким образом, только очень узкий диапазон значений констант позволяет Вселенной быть стабильной и поддерживать существование живых организмов. Другие физические константы также критичны. Например, если электрический заряд частиц был бы больше, протоны отталкивались бы сильнее, и ядра атомов не образовались бы. Если заряд был меньше, электроны не смогли бы закрепляться на орбитах, и химические элементы, из которых состоят звезды и планеты, не появились бы. Сильные ядерные взаимодействия удерживают вместе протоны и нейтроны в ядрах атомов. Если они были бы слабее, ядра распадались бы слишком быстро; если сильнее, термоядерные реакции в звездах были бы невозможны. Без этих реакций звезды не выделяли бы энергию, и планеты остались бы холодными и пустыми. На основе этих наблюдений был сформулирован антропный принцип. Сначала Роберт Дик заметил, что наша Вселенная как будто устроена для появления жизни. Позже Брэндон Картер разделил принцип на слабый и сильный. Слабый антропный принцип говорит: Вселенная устроена так, что в ней могла возникнуть разумная жизнь. Он не объясняет, почему именно такие константы, а просто отмечает, что мы существуем и можем задаваться вопросами о природе мира. Теоретически могут существовать другие вселенные с другими константами, где жизнь невозможна. Чтобы понять это, можно использовать аналогию с монетой. Если десять раз подряд выпадает орёл, это редкий случай. Точно так же из множества возможных вселенных лишь немногие имеют константы, подходящие для жизни. Только в таких стабильных вселенных развиваются разумные существа, которые могут задавать вопросы о своем происхождении. Сильный антропный принцип идет дальше. Он утверждает, что зарождение разумной жизни во Вселенной не просто возможно, а неизбежно. Сторонники считают, что существует закон, который предопределяет значения всех констант и развитие сознательного разума. Таким образом, жизнь и разум как бы «вписаны» в структуру самой Вселенной. Большинство ученых признают только слабый антропный принцип. Он логичен и проверяем: мы живы, значит Вселенная позволила это. Сильный принцип широкого признания не получил, так как его нельзя проверить экспериментально. Тем не менее, изучение антропного принципа показывает, насколько тонко устроена Вселенная. Каждая физическая константа и закон имеет огромное значение, чтобы жизнь могла появиться, развиваться и существовать. Благодаря этому мы понимаем, как уникальны условия для зарождения жизни и как чудесна наша Вселенная.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что связывает существование жизни во Вселенной с физическими законами?">
                    <answer correct="true">Фундаментальные константы</answer>
                    <answer>Случайные события</answer>
                    <answer>Только химические элементы</answer>
                </question>
                <question text="Что произойдет, если сила гравитации будет слишком велика?">
                    <answer correct="true">Вселенная сожмется</answer>
                    <answer>Она расширится сильнее</answer>
                    <answer>Жизнь ускорится</answer>
                </question>
                <question text="Слабый антропный принцип утверждает…">
                    <answer correct="true">Жизнь могла возникнуть</answer>
                    <answer>Жизнь возникнет в любой Вселенной</answer>
                    <answer>Константы предопределены законом</answer>
                </question>
                <question text="Сильный антропный принцип говорит…">
                    <answer correct="true">Жизнь неизбежна</answer>
                    <answer>Жизнь случайна</answer>
                    <answer>Вселенная могла быть любой</answer>
                </question>
                <question text="Почему большинство ученых признают только слабый антропный принцип?">
                    <answer correct="true">Он логичен и проверяем</answer>
                    <answer>Сильный противоречит законам</answer>
                    <answer>Слабый запрещает другие вселенные</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>

    </technique>
</resources>
